★前言【註】

　　【註】這篇前言顯然不是《眼中沙》初版時寫的，因為前言中提到的小說和詩集都是後來的作品。

　　縱觀我踏上文學生涯之路前前後後的情況，無論是對我個人來說還是對當時孟加拉文壇而言，《眼中沙》這部小說確實顯得有些出乎意外、使人震驚。某種暗示，從外部世界闖進了我心靈深處，這是一個我自己也很難弄明白的問題。這一問題最為簡便的答覆，可以這樣說──一家月刊早就約請我為其寫部長篇小說。儘管我不怎麼情願，但我的名字已與這家雜誌結下了不解之緣。我已處於把過去某些光榮傳統繼承下來的義不容辭的艱難境地。當時，我是很擔心的。在我心中，那一再請求所引起的重重矛盾，似乎無法戰勝。後來也果然如此。

　　有段時間，人們在《孟加拉觀察》【註一】雜誌上曾饒有興趣地讀到過《毒樹》【註二】這樣一部小說。該小說的那種情趣在當時是很新鮮的。後來《孟加拉觀察》雜誌不得不轉入新的階段，再也不可能返回到它的第一個階段。往昔的那一幕完全隱退了。

　　【註一】《孟加拉觀察》是般吉姆於一八七二年四月一日創刊的。當年，《毒樹》這部小說就在該刊物上連載。

　　【註二】《毒樹》是十九世紀印度孟加拉文學巨匠般吉姆．錢德拉．查特吉（一八三八─一八九四）所創作的一部以現實社會生活為題材的長篇小說。這一小說曾引起了強烈反響，它是般吉姆的一部代表作。

　　新的編輯們置身於十字路口。副主編紹伊列什曾經認為，我可以通過小說使這家月刊時來運轉，重新煥發出耀眼的光彩。實際上，這種要求來自外部。在這之前。我還沒有動手創作篇幅很長的小說，只寫了一些篇幅較短的小說。由於形勢所迫，在這個時代的工廠裡，是該寫寫現實題材的小說了。

　　當時，魔幻之手種下了《毒樹》，現在在原地或其他地方也可以照樣生長。現在的情況很清楚，如果還配以原來的衣著首飾就會朦朧地看到，其現代的倫理道德並沒有遭到破壞。因而，當故事情節難以展開時，我就下到了心靈那個世界的工廠裡去，在那烈燄之中，通過鐵的鍛造，堅硬的金屬也可以塑造成像。

　　在這之前，我在孟加拉語裡未見過用小說的形式對人類始祖這種無情的創造行動進行過描寫。這之後，這帷幕朝外的一面，通過《戈拉》、《家庭與世界》和《四個人》等逐漸在大庭廣眾之中暴露出來。不僅如此，在短篇小說的計劃中，我的筆也沒有迴避與社會的粗淺的接觸。《被搗毀的窠臼》或《判決》，它們都可歸入批判現實主義文學範疇。到後來，在《遁逃集》的詩歌裡，也觸及了那些與社會發生的矛盾和衝突。

　　《孟加拉觀察》的新階段，從一個方面來看，它把我的心拽入政治社會關注的風暴中；從另一個方面來講，通過小說以及詩歌，又使我與人性這方面建立了牢固的關係。逐漸地開始了一個實踐的時代，發芽生根，茁壯成長。女人的嫉妒之心，從《眼中沙》小說內部，推動了矛盾衝突的發展。正是這種嫉妒，使莫亨德羅的激情，輕而易舉地暴露無遺。就像是野獸籠子的門敞開著，野蠻事件當然就會接二連三地發生。

　　文學新階段的創作方法，不只是對事件給予種種描寫，而是要研究並揭示人物內在的心理活動。在《眼中沙》這部小說裡，就採用了這種方法。

一

　　比諾迪妮的母親霍里莫蒂來到莫亨德羅的媽媽──拉茲拉克什米家裡，訴說自己女兒的苦衷。這兩位老人原是同一個村里長大的，從小就一起玩耍，親密無間。

　　拉茲拉克什米於是對莫亨德羅說道：「莫欣【註】，孩子，應該救救窮人家的姑娘。我聽說，這姑娘長得非常漂亮，而且還斷文識字極為聰明。這些，也正是現在你們這些青年人所追求的。」

　　【註】莫欣，是莫亨德羅的暱稱。

　　「媽，除了我之外，年輕人多的是啊！」莫亨德羅回答說。

　　「莫欣這可是你的不對了。一提到婚姻大事，你就不屑一顧不願理睬。」

　　莫亨德羅說：「媽媽，別談這個了，說點別的好不好！況且這也不是什麼致命的過失呀！」

　　莫亨德羅幼年喪父。他對母親十分關懷體貼，絕非一般年輕人可比。都快到二十二歲了，中學畢業之後，正在醫學院學醫。儘管隨著歲月的流逝，他一天天長大成人，可是對母親的依戀之情卻絲毫未減。就像一頭小袋鼠，一直習慣於偎依在媽媽的育嬰袋裡，要是沒有母親的幫助，他連吃飯休息之類的事情也是辦不好的。

　　這一回母親提議與比諾迪妮結婚並苦苦相勸，莫亨德羅終於妥協了，說：「好吧，什麼時候我去看看那姑娘。」

　　約定去相親的日子到了，莫亨德羅卻說：「這有什麼好看的呢！我是為使妳高興才同意結婚的。管她是大美人還是醜八怪，對我又有什麼關係呢？」

　　這些話裡顯然流露了某種憤慨與不滿情緒。不過他媽拉茲拉克什米是這麼想的──等到拜堂相見的時候，莫亨德羅是會滿意的。她相信，兒子的喜好是會與她的喜好相一致。

　　這樣拉茲拉克什米就滿有把握地選定了結婚的日期。可是，隨著婚期的臨近，莫亨德羅的情緒卻越來越陰沉。而且就在結婚前兩三天裡，他最後決定說道：「不，媽媽！我無論如何不能結婚了。」

　　從小時候起，莫亨德羅就被天神與人們慣壞了，什麼事情都由著他。他的創造性如一股無法抑制的激流，他不能忍受別人意志的壓制。由於自己誓約的束縛和人們對這事的看法，終於引起他對這場婚事有種莫名其妙的厭惡和反感。這種情緒擴展到了極限，終於使他在結婚的前夕斷然翻臉，拒絕履行自己的諾言。

　　莫亨德羅有一最要好的朋友，名字叫比哈里。他稱莫亨德羅為哥哥，稱拉茲拉克什米為媽媽。拉茲拉克什米總是把比哈里看成是自己兒子這艘大輪船後面拖著的一條笨重的拖船。她總是以自己一種特有的方式去關懷疼愛他。當莫亨德羅拒絕結婚時，拉茲拉克什米就去找比哈里，並對他說：「孩子，這事可得由你來想辦法解決。要不然，那可憐的姑娘……」

　　比哈里雙手合十說道：「媽，這件事我也無能為力。如果是莫亨德羅不喜歡吃的糖果，只要妳說一句話，我就可以毫不猶豫地大把大把地吃掉。可是，現在，談的是姑娘……不，不，這可不成。」

　　拉茲拉克什米心想：「比哈里怎麼會結婚呢？他只是與莫欣待在一起，心裡從來就不曾想過娶媳婦成家的事。」

　　一想到這些，拉茲拉克什米對比哈里更是關懷備至，疼愛有加。

　　比諾迪妮的父親並不特別富有。不過，他為自己獨生女兒聘請了一位女傳教士當家庭教師，教女兒讀書認字和做各種手工勞作。女兒一天天長大並到了及笄的年華。然而，作父親的並沒有怎麼在意。最後，父親一死，剩下孤兒寡母，要尋找合適的女婿就相當困難了：因為一是家庭不富裕，沒有錢；二是女兒的年齡也不小了。

　　當莫亨德羅和比哈里拒絕娶比諾迪妮之後，拉茲拉克什米就把她嫁給了家住巴拉薩特的一位遠房親戚的侄子了。

　　過了不久，比諾迪妮成了寡婦。這時莫亨德羅笑嘻嘻地說：「幸好我沒有與比諾迪妮結婚。如果我妻子成了寡婦，我當然逃脫不了懲罰，也就不在人世了。」

　　大概過了三年之後，母子倆進行了這樣一場交談：「孩子，人們都在指責我呢！」

　　「媽，為什麼？妳有什麼對不起他們的地方？」

　　「他們說什麼我怕你娶了媳婦忘了娘呢！」

　　「這種擔心也可能是對的。」莫亨德羅說：「我如果處在母親的地位，也不會使勁讓兒子結婚的。我才不會理睬鄰居們的這種造謠生事和指責呢！」

　　「聽聽，這孩子說些什麼話！」母親含笑地說。

　　「媳婦進了家，就會牢牢地把丈夫抓在手裡的。」莫亨德羅說，「那時候他會連這麼關心體貼自己的媽媽也會忘記的。妳可能喜歡這樣，可我並不喜歡。」

　　拉茲拉克什米聽了兒子這番表白，頓時心花怒放喜上眉梢。她對也是守寡的妯娌安諾普爾娜說：「妳聽聽，好妹妹，妳聽聽莫欣說了些什麼呀！他正是擔心娶了媳婦忘了娘，才不願結婚呢！妳什麼時候聽到過這種奇談怪論嗎？」

　　孀婦說道：「妳的孩子已經成人了。該怎麼辦就得怎麼辦。現在是該放開母親衣襟、到了娶媳婦成家的時候了。我看他現在還像孩子一樣，一點也不感到害羞。」

　　這些話，對拉茲拉克什米來說，很不中聽。於是她就直截了當略帶譏諷地說：「我的孩子比別人家的孩子更愛自己的媽媽。他嬸子，妳沒有必要為此而難為情的。妳要是有個兒子，就會體會到孩子的這種感情了。」

　　拉茲拉克什米暗暗想到，他嬸娘正是沒有兒子，才這樣嫉妒有個成年兒子幸福的母親。

　　「是妳自己提起娶媳婦的事，我並沒有主動講它呀！」安諾普爾娜回答道。

　　「我兒子如果不結婚，妳為什麼感到如此不安呢？既然我一個人能把他撫育成人，今天也就可以管好他。不必要別人來出什麼主意了。」

　　安諾普爾娜流著淚，默不作聲地走了。

　　這場談話，使莫亨德羅感到很傷心。於是他這天提前從學校回來。一到家就來到嬸嬸房裡。

　　莫亨德羅心裡當然很清楚，嬸嬸這麼說完全是為了他好。他還知道，嬸嬸有個父母雙亡的外甥女。她很想外甥女與莫亨德羅結婚。這樣一來，無兒無女的嬸嬸就可以幸福地與自己的親人住在一起了。莫亨德羅儘管不願意結婚，但他對嬸嬸這個朝思暮想的願望是很理解的，並且心中十分感動。

　　莫亨德羅走進嬸嬸安諾普爾娜房裡時，已經時候不早了。只見嬸婚娘坐在窗戶旁邊，頭靠在窗檯上，瘦削的臉上表情憂傷。旁邊擺著的晚飯，她連碰都沒碰過。無論什麼一件小事都會使莫亨德羅感動得流淚的。今天，見嬸嬸這樣，眼睛馬上又被淚水所模糊。

　　「嬸嬸！」他進來後親切溫柔地叫道。安諾普爾娜極力裝出笑臉趕快叫道：「莫欣，你來了，快坐下吧！」「嬸嬸，我餓極了，快給我點東西吃吧！」安諾普爾娜明白莫亨德羅的想法。好不容易忍住了眼淚，她與莫亨德羅一起吃了晚飯。

　　出於對嬸嬸的同情，莫亨德羅的心，完全軟了下來。為了安慰嬸嬸，在晚餐結束時，他突然激動地說道：「嬸嬸，妳常提起妳那外甥女，能不能想辦法讓我認識她一下呢？」

　　話剛說出口，他不由得大吃一驚。

　　安諾普爾娜開心地笑了。

　　「莫欣，你是不是想結婚了呢？」她問道。

　　「不，不！嬸嬸，不是為我自己。我是想替比哈里撮合一下。你就定一個相親的日期吧！」莫亨德羅急忙申辯說。安諾普爾娜嘆了一口氣，說道：「哎，她真有這樣好的運氣嗎？能配得上比哈里這樣的好青年嗎？」

　　莫亨德羅剛從嬸嬸房裡出來，就在門口遇到了自己的母親。

　　「莫亨德羅，你們商量什麼事？談了這麼久！」拉茲拉克什米問他。

　　「沒有談什麼。我只是來要點枸醬葉。」

　　「我房裡為你準備了枸醬葉呀！」

　　莫亨德羅沒有說什麼就走開了。

　　拉茲拉克什米走進房裡，看到安諾普爾娜哭得紅腫的眼睛，心裡不知出現了一種什麼滋味。她嘮叨著說：「我真不明白，妳為什麼總纏著我兒子不放？」

　　剛一說完，她也不等回答就匆匆地走了。

二

　　關於去與那姑娘相親的事，莫亨德羅幾乎完全忘記了。可是安諾普爾娜卻沒有忘記。她給家住舍莫巴扎爾她外甥女寄養的伯伯家寫了一封信，預定了相親的日期。

　　莫亨德羅聽到嬸嬸已經定了相親的日期，就有些埋怨地說：「嬸嬸，妳怎麼這樣急急忙忙地辦事呢？這件事現在我還沒有告訴比哈里呢！」

　　安諾普爾娜吃驚地問道：「怎麼啦，莫欣，比哈里難道還不知道嗎？要是不能按時去相親，姑娘和她的監護人會有些什麼想法呢？」

　　莫亨德羅把比哈里叫來，並把全部情況告訴了他。

　　「走吧，去見見面。」莫亨德羅說，「如果你不中意，人家也不會強迫你非娶她不可。」

　　「這話我可不能說。要我說『看不中』安諾普爾娜嬸嬸的外甥女，我可開不了口。」

　　莫亨德羅說：「這就非常好。」

　　「莫欣，你真不老實！你自己幹的好事，卻把這樣一副重擔放在我的肩上，你倒一身輕！」

　　莫亨德羅感到有些不好意思，便不滿地問道：「那麼，你到底打算怎麼辦呢？」

　　歲月就這樣不斷地流逝。直到穿著香氣撲鼻衣服的莫亨德羅和他朋友比哈里來到的這一天為止。

　　這是才特拉月的一天傍晚，夕陽快要落入西山。二樓南面涼台的桌子上，擺滿用彩繪光滑瓷盤盛著的食品。邊上還專為兩位客人擺著盛水果和甜食的銀質盤子。莫亨德羅和比哈里有些拘謹，勉強吃了點東西。

　　樓下的花園裡，園丁正在給樹木花草澆水。溫柔的春風帶著潮濕的泥土芬芳，輕輕拂著莫亨德羅帶香味的白色披肩。

　　從旁邊房間的門窗傳來了壓低的笑聲，絮絮私語以及首飾的叮噹聲。

　　吃過飯後，奧努庫爾先生朝旁邊房間喊道：「丘妮，拿點枸醬葉來。」過了一會兒，西邊一個房間的門打開了，從裡面走出一位羞答答的姑娘，她捧著枸醬葉盒，文靜地站在奧努庫爾先生跟前。

　　先生說道：「小母親【註】，沒有什麼害羞的，妳把枸醬葉盒擺在客人的面前吧！」

　　【註】孟加拉人常把女孩或年輕婦女親暱地叫做媽（ｍａ），譯作小母親，或親愛的。

　　姑娘低垂著頭，雙手顫動，把枸醬葉盒放在莫亨德羅和比哈里的身邊。就在此時，莫亭德羅看清楚了這位顫抖著的姑娘的秀美面容。

　　姑娘剛要離去，奧努庫爾先生叫住了她。

　　「丘妮，再待一會兒。比哈里先生，她是我弟弟奧普爾博的女兒。我兄弟已經過世了，現在除我之外，再也沒有什麼別的親人了。」說完後，他深深地嘆了口氣。

　　莫亨德羅的心頭湧上一陣心酸的傷感。他再次看了孤立無援的姑娘一眼。

　　誰也說不清姑娘的年齡是多少。親戚們說，她只有十二三歲，但看上去比十四、五歲還大。由於家規的嚴格約束，她只能把逐漸覺醒的青春躁動，羞愧地緊緊禁錮在心底。

　　深受感動的莫亨德羅問她道：「妳叫什麼名字？」奧努庫爾先生鼓勵她說：「說吧，姑娘。把妳的名字告訴他們。」姑娘低著頭，溫和地說：「我叫阿莎洛塔。」

　　「阿莎」莫亨德羅暗想。這名字多麼溫柔甜蜜，她的聲音多麼動聽悅耳！無依無靠的阿莎！

　　兩位朋友告辭出來後，棄車慢步走著。

　　莫亨德羅說：「比哈里，你不要拒絕這位姑娘。」

　　比哈里沒有正面回答，只是說：「這姑娘很像她姨媽，想來她也會像姨媽一樣成為吉祥女神。」

　　「我壓在你身上的『負擔』看來並不是那麼沉重了。」莫亨德羅說。

　　「是的。」比哈里說：「我想我是能夠承受得起的。」

　　莫亨德羅說：「怎麼回事？這樣一副艱難的模樣！要是你覺得沉重，我可以把你的重擔承接過來。你說怎麼樣？」

　　比哈里表情嚴肅地看著莫亨德羅的臉，說道：「莫欣，你是說的真心話嗎？要是真如所說的，是你與那位姑娘結婚，嬸嬸會更加高興。那樣一來，她就可以永遠與外甥女住在一起了。」

　　莫亨德羅說：「你瘋了嗎？要是真的那樣，早就……」比哈里沒有再和他爭辯就分手了。莫亨德羅離開大路，拐入一條小路，慢慢地回到家裡。

　　當時，莫亨德羅的媽媽正在忙著油炸什麼食品，嬸嬸也沒有從奧努庫爾先生那裡回來。莫亨德羅獨自一人來到屋頂曬台上，攤開一張席子，躺了下來。

　　清澈的月亮在加爾各答各建築物的屋頂上悄悄地灑下它那奇異而充滿魔幻的光輝。當母親叫他吃飯時，莫亨德羅懶洋洋地回答說：「我還飽著呢！現在不吃了。」

　　「要我帶上來嗎？」媽媽問道。

　　「今天不吃了，我已經吃飽了。」

　　「你到哪裡去了，在誰家吃的飯？」媽媽又問道。

　　「說來話長，我以後再告訴妳吧！」

　　莫亨德羅這種前所未有的怪誕行為，使母親大吃一驚。她未說什麼，便打算離開。就在這一瞬間，莫亨德羅似有所悟，連忙說：「媽，妳把飯拿到這兒來吧！」

　　「要是你不餓，那又何必呢！」媽媽回答說。

　　母子之間經過這場小小的齟齬之後，莫亨德羅又坐下來，再進一次晚餐。

三

　　這天晚上，莫亨德羅沒有睡好，天剛剛亮，他就跑到比哈里的宿舍裡去了。並對他說：「兄弟，我反覆考慮如果安諾普爾娜嬸嬸真是這樣想，那就讓我來與她結婚吧！」

　　比哈里說：「這並不是什麼新的想法，沒有必要猶豫不決。嬸嬸早就用各種方式暗示過她的這種想法。」

　　「我也是這麼說。我想，要是我不與阿莎結婚，嬸嬸心裡會非常難過的。」

　　「當然啦。」比哈里說。

　　「我在想，要是我使她不高興，那是很對不起她的。」莫亨德羅繼續說。

　　「說得對！」比哈里有點過分擔心地附和說，「這樣很好。如果你同意，那就再好不過了，沒有什麼可說的。要是你昨天頭腦裡冒出這個念頭那就更好了。」

　　莫亨德羅嚷道：「遲一天又有什麼損失呢？」

　　看來想結婚的念頭，使莫亨德羅完全失去了理智。他想盡快結婚，已變得急不可耐，六神無主了。他一心思想：最好不要拖延。立即舉行婚禮。

　　莫亨德羅來到母親身邊說：「好吧，媽媽，我決定滿足妳的要求，同意結婚。」

　　拉茲拉克什米心裡暗想：「我總算明白了，那天安諾普爾娜為什麼突然去看她的外甥女。而莫亨德羅又特別打扮了一番。」她一想起嬸嬸花言巧語比她三番五次的懇求有用得多，氣就不打一處來。

　　「好吧，我給你找一個好媳婦！」她對兒子說道。

　　「姑娘已經找到了。」莫亨德羅於是提到了阿莎的事情。

　　拉兹拉克什米說：「我早就說過那姑娘對你不適合。」

　　莫亨德羅盡量沉住氣說：「媽媽，為什麼？那姑娘是很不錯的呀！」

　　拉兹拉克什米說：「她是個孤兒，家裡什麼人也沒有。與她結婚。會使我們的親戚難堪的。」

　　「我倒不擔心我們的親戚會有什麼難堪的。媽，我確實挺喜歡這姑娘的。」莫亨德羅寸步不讓。

　　兒子固執己見，使拉茲拉克什米更加不安起來。於是她去找安諾普爾娜。

　　「妳真想讓我的獨生兒子去與那父母雙亡無依無靠的姑娘結婚嗎？妳想把我兒子從我身邊奪走嗎？多麼下流卑鄙啊！」

　　安諾普爾娜哭泣著說：「根本就不存在與莫欣結婚的事。他把自己的想法告訴妳了是不是？那我怎麼知道呢？」

　　莫欣的母親不相信她的話，於是安諾普爾娜把比哈里叫來。

　　「本來一切都為你安排好了，你為什麼又要反悔呢？」安諾普爾娜含著眼淚對比哈里說，「不得不再次把意見告訴你，你要是不自行開脫，我也不會陷入如此難堪的境地。她確實是個好姑娘，是可以完全配得上你的喲！」

　　「嬸嬸妳完全沒有必要對我這麼說。」比哈里說，「至於說到妳的外甥女，那更談不上我拒絕的問題。可是，莫欣……」

　　「不，不，好孩子，她無論如何是不能與莫欣成婚的！我實話對你說，她與你結婚我是最放心的。我不會同意她與莫欣結婚的！」

　　「嬸嬸，妳的意見既然是這樣的，那一切都好辦了，更沒有什麼話要說了。」

　　比哈里這麼說完後，轉向拉茲拉克什米：「媽媽，由於我親戚中沒有什麼女眷，我決定與嬸嬸的外甥女結婚的事只好越禮自己把這件事告訴妳了。」

　　「比哈里，你說什麼呀，我非常高興。」拉茲拉克什米說道，「這位姑娘確實是位拉克什米女神，她配得上你。你可不要再拒絕她了啊！」

　　「怎麼會拒絕她呢？」比哈里說道，「這是莫欣親自給我找的媳婦喲！」

　　結婚的想法遇到阻撓，使莫亨德羅更加氣憤不已。他既生母親的氣，又生嬸嬸的氣，於是他搬到學生宿舍裡去住了。

　　拉茲拉克什米又哭哭啼啼地來到安諾普爾娜的房裡。

　　「好妹妹，」她對她妯娌說，「我的孩子大概太悲傷了，於是離家出走了，麻煩妳幫我找找他！」

　　「姐姐，忍耐一下吧！」安諾普爾娜安慰她說，「過幾天等他氣消了，他就會自己回家的。」

　　「妳不知道他的脾氣，」拉茲拉克什米說，「他想要的東西如果得不到，他是不會善罷甘休的。我看沒有別的辦法，只好就讓妳的外甥女與他結婚吧……」

　　「姐姐，那怎麼行呢？」安諾普爾娜打斷她的話說，「已決定姑娘與比哈里結婚，怎麼好臨時變卦呢？」

　　拉茲拉克什米說：「這是剛剛變換的嘛！」

　　她說完這番話，又把比哈里叫來了，並對他說：「好孩子，我給你另外找一個好媳婦。這個姑娘你就放手吧。她對你不怎麼合適。」

　　比哈里說：「不，媽媽，並非如此。這一切都還是很不錯的。」

　　拉茲拉克什米只好再次來求安諾普爾娜：「好妹妹。請妳原諒我。我求求妳啦，如果妳對比哈里解釋一下，可能一切都會好辦的。」

　　安諾普爾娜只好對比哈里說：「比哈里，我很難對你啟齒說話。可是你說，我有什麼辦法呢？阿莎要是與你結婚，我本來就最放心的，可是，哎，你是知道這一切的……」

　　「嬸嬸，我一切都明白了。」比哈里說，「妳怎麼安排就按妳的意思辦吧，不過，以後妳可別勸我與什麼人結婚了。」

　　比哈里說完這些話後就匆匆走了。安諾普爾娜淚流滿面，她是為擔心莫欣的不幸而抹眼淚的。她一次又一次地對自己說：不管發生什麼事情，一切都會好起來的。

　　在拉茲拉克什米、安諾普爾娜和莫欣之間的明爭暗鬥之中，結婚的喜慶日子終於到了。屋裡點起了明亮的蠟燭，響起了嗩吶悅耳動聽的聲音，糖果點心擺得滿滿的。

　　阿莎嚴妝盛飾。既激動又羞怯，第一次邁進了自己的家。在她那激動不已而又溫情的心裡，根本感覺不到這個安樂窩裡什麼地方會藏有荊棘。恰恰相反，當她一想到能永遠與親娘般的安諾普爾娜住在一起時，她的一切恐懼和憂愁都煙消雲散了。

　　結婚之後，拉茲拉克什米把莫亨德羅叫到跟前，並對他說：「我說呀，現在還是讓你媳婦在她伯伯家裡再待一段時間吧。」

　　「媽，為什麼？」莫亨德羅反問道。

　　「現在你正要考試，可能會影響你的學業。」

　　「媽，我現在還是一個不懂事的小孩子嗎？我自己現在連什麼是好，什麼是壞都不懂嗎？」

　　「孩子，這不會很久的，最多一年。」

　　莫亨德羅說：「要是她父母親還在，把她送到她們那裡去，我是不會反對的。可是，我不能把她留在她伯伯家裡。」

　　拉茲拉克什米暗自叫苦道：「我的天啊，有什麼辦法呢，現在他是一家之主了啊。我不過是婆婆，婆婆算什麼呢？昨天剛結婚今天就如膠似漆。我們那時候年輕人也一樣結婚啊，可是從來沒有這樣癡迷，這麼留戀啊！」

　　「媽媽，不要擔心。不會影響到考試的。」莫亨德羅蠻有把握充滿信心地說。

四

　　拉茲拉克什米這時突然滿腔熱情地開始教媳婦來料理家務。阿莎的整個白天是在儲藏室、廚房和堂屋裡度過的。一到晚上，拉茲拉克什米就把她叫到自己床上陪她過夜，免得姑娘離開親人後會感到孤獨。

　　安諾普爾娜想得很多，她盡可能離自己的外甥女遠一點。一個孩子被一個比他強得多的人把手中的甘蔗搶走，不讓他嘗到那種甜汁，這種情況是多麼令人難以忍受啊。莫亨德羅現在的處境，很像這樣的小孩。他難道能眼看著自己年輕的妻子把美好的青春全都浪費在家務瑣事之中而忍氣吞聲無動於衷嗎？

　　莫亨德羅來找安諾普爾娜，對她說：「嬸嬸，媽媽這樣折騰媳婦，我實在看不下去。」

　　安諾普爾娜知道拉茲拉克什米在折磨兒媳，可是她卻安慰莫亨德羅，說：「怎麼啦，莫欣，媳婦是應該學會料理家務的。她會料理才好呢！如果要像現在一些年輕姑娘一樣，只讀小說，織織地毯，養成少奶奶式的派頭，那好嗎？」

　　「不管它是好還是壞，我認為，現代姑娘就應該像現代姑娘的樣子。」莫亨德羅有些激動地說，「我的妻子如果像我一樣能從小說中獲得樂趣，我看不出這有什麼可悲或可笑的地方。」

　　拉茲拉克什米聽見從安諾普爾娜房裡傳出來的兒子的聲音，便放下手裡的一切活兒，走了過來。她厲聲問道：「這是怎麼回事？你們在商量什麼？」

　　莫亨德羅激動地回答說：「媽，沒商量什麼。我不願意妳把阿莎變成一個只做家務的女傭人。」

　　拉茲拉克什米竭力壓制心中的怒火，緩慢而尖刻地問道：「你打算要她做什麼呢？」

　　「我要親自教她學習。」

　　拉茲拉克什米一言不發，就匆忙地走了出去。過了一會兒，她牽著阿莎的手走了回來，把她領到莫亨德羅的面前，並說道：「這是你的妻子，你就教育她吧！」

　　說完這些後，她轉向安諾普爾娜，雙手合十，故作謙恭地說道：「對不起，弟媳婦，請妳原諒。我忘記了妳那外甥女兒的高貴身分！我讓廚房裡的餐具把她那嬌嫩的小手弄髒了。現在請妳給她洗乾淨，把她好好打扮一下交給莫亨德羅吧！讓她坐下來讀書，由我來幹女傭人的活兒好了。」

　　話一說完，拉茲拉克什米便回到自己的房裡，砰的一聲用力把門關上。

　　安諾普爾娜驚嚇得一屁股跌坐在地上。阿莎不明白這場突如其來的家庭風波的原因。羞愧、害怕和傷心，使她臉色都嚇得發白了。

　　莫亨德羅極為生氣，心中默默地說，再也不能這樣了，應該自己親手擔負起妻子的重擔，否則就太不應該了。莫亨德羅整天待在家裡忙著教育他妻子，對他人和別的事情完全不聞不問。

　　感到屈辱的拉茲拉克什米心裡想到：「莫亨德羅如果現在帶著妻子到她房門口，即使他們躺在那裡，我也不會瞧他們一眼。我倒要看看，沒有媽媽照顧，他怎樣帶著妻子過日子。」

　　日子一天天過去，可房門前卻從來也沒有聽到過懺悔者的腳步聲。

　　拉茲拉克什米打定主意，兒子如果來請求寬恕，她就饒恕他們。不然的話，莫亨德羅會極為痛苦的。

　　可是，他們並沒有來請求饒恕。這時，拉茲拉克什米便決定親自去找他們，並給予原諒。她想兒子有些不高興，母親難道要生他的氣嗎！

　　三樓曬台上的一角，有一間小房子，這是莫亨德羅睡覺的地方。這幾天以來，媽媽沒有給他收拾衣服，整理床鋪，打掃房間，她沒有盡到做母親的責任。心裡忐忑不安，彷彿心裡壓著一塊石頭。有一天下午，拉茲拉克什米想到：「莫欣現在正在學校。我趁這段時間去收拾一下他的房子。他從學校裡回來後，一定會馬上看到母親已經來過他的房間收拾過了。」

　　拉茲拉克什米沿著樓梯往上爬。莫欣的那間小臥室的門敞開著。當她走到門口時，彷彿被什麼東西突然刺了一下，站著不動了。她看到莫欣躺在床上睡著了。兒媳背對著門口，正在用手輕輕地撫摸著丈夫的腳。

　　在光天化日之下，拉茲拉克什米看到這對夫妻親暱的情景既羞愧又生氣，感到渾身不自在。她悄沒聲兒地下樓去了。

五

　　由於一段時期的乾旱，田裡禾苗變得枯萎焦黃，一場大雨之後它們立即變了樣，擺脫了長期的饑饉與困境，忘掉了沮喪的情緒，毫無顧忌大膽地向土地提出了權利的要求。阿莎現在所處的情況也是如此。從她那些有血肉關係的親人那裡，她從來未敢奢望過得到親情之愛。現在她來到了別人家裡，沒有懇求就得到了一個最親近的人和一大堆權利，而且丈夫還親手把吉祥女神的王冠戴在她這無家可歸孤苦伶仃的女人頭上。阿莎覺得這一切她受之無愧。她拋棄了新婚妻子應有的謙恭謹慎，她與丈夫平起平坐，並流露出一個嬌妻的自豪感。

　　拉茲拉克什米那天中午看到這位新來的姑娘，帶著似乎是所有的驕傲神情坐在那王座上，她再也忍受不住了。匆匆從三樓下來，然後怒不可遏地來到安諾普爾娜面前。

　　「哎喲，妳去看看吧，看看妳那納瓦布【註】家裡的公主是怎樣學習的，要是我們的丈夫還活著……」

　　【註】納瓦布是英政府委任的伊斯蘭封建領主。

　　「姐姐，妳就教育妳的媳婦吧。」安諾普爾娜膽怯不安地說，「妳自己處罰她就是了，何必對我說呢。」

　　拉茲拉克什米像一根快要拉斷的弦一樣高聲叫道：「我的媳婦？有妳這位軍師在，她會聽我的嗎？」

　　當時，安諾普爾娜就朝莫亨德羅的小臥室走去，故意用力踏著步子，想讓兩個年輕人聽到。

　　「妳怎麼能這樣羞辱我，給我臉上抹黑呢！真是不知羞恥，沒有心肝，不識抬舉的丫頭！」她氣沖沖地對阿莎說，「不管有時間還是沒有時間，把什麼家務事都推到年大體弱的婆婆身上，自己在這裡休閒自在，我真是命苦啊！為什麼偏偏把妳領進了這個家庭呢！」

　　說著說著，安諾普爾娜的眼淚就不由自主地流了下來。阿莎低著頭，揪著衣角，一聲不響地站著，也哭了起來。

　　莫亨德羅說：「嬸嬸，妳為什麼要責罵她呢？是我要她留在這兒的呀。」

　　安諾普爾娜連珠炮似地訴說道：「她做了什麼好事呢？她是一個無依無靠的姑娘，母親又死得早，從她媽媽那裡什麼也沒有學到。什麼是好，什麼是壞，她知道什麼？你又是如何教育她的呢？」

　　「你看，我給她買了石板，練習本和書哩。我來教育她學習，為此，隨人家去指責吧，妳可不要生氣啊！」莫亨德羅說。

　　「用得著整天學習嗎？每天晚上學半個小時或一個小時就足夠了。」安諾普爾娜談了自己的想法。

　　「嬸嬸，學習並不是一件輕鬆容易的事，它是要花許多時間的。」

　　安諾普爾娜氣還未消就走出了房間。阿莎本想跟姨媽一起出來，但莫欣站起來把門關上，他才不理會阿莎淚水濕透的憂傷眼神，說道：「等一等，因為我們睡過了時間，現在該來彌補一下學習了。」

　　要是有誰真以為莫亨德羅因為睡過了時間而耽誤了學習，顯然是些心地善良可尊敬的傻瓜。必須說明，觀察一下莫亨德羅他們那樣的一種學習方法，想必任何學校的學監都是不會效法他的。

　　阿莎對自己的丈夫非常信任，雖然她明明知道，由於種種原因，學習對她來說絕不會輕鬆，但還是根據丈夫的指示，盡力去做。為此，她竭盡全力把心思集中起來，一本正經地坐在沙發床的一頭，專心致志地看著教科書，並搖頭晃腦地開始背誦。

　　小臥室的另一端有一張小書桌，上面擺著打開的醫學書籍。「教師先生」本人就坐在書桌前的安樂椅上。他還間或看看「女學生」，看她是否在認真學習。

　　看著看著書，莫亨德羅突然把醫學書合上，並大聲叫道：「丘妮。」吃驚的阿莎抬起頭來。莫亨德羅說：「把妳的書拿來，我看妳讀了多少？」

　　阿莎感到害怕。她以為莫亨德羅馬上就要進行考試。書上的內容她還很不熟習，很難應付老師的考試。因為她那煩躁的心，對這一《圖解課本》的有趣之處，是怎麼也不能領會，怎麼也提不起興趣。雖然她盡力想瞭解關於白蟻窩的知識，可是她眼前一行行字母彷彿就是一行行黑螞蟻在爬似的。

　　聽到「考官」的呼叫，阿莎像犯了過錯似的膽顫心驚，拿著課本來到莫亨德羅的座椅旁一邊。莫亨德羅一手摸著阿莎的腰，一手拿著課本說：「今天，妳讀到哪裡了？指給我看看。」阿莎用目光示意她已讀到的地方。

　　「啊，妳已經讀了這麼多啦！」莫亨德羅吃驚地說，「我才讀了這麼一點點。」

　　他用手指了指他那醫學書籍中某一章的標題。

　　「你在這段時間裡幹什麼啦？」阿莎驚奇地瞪大眼睛問。

　　莫亨德羅托著阿莎的下巴說：「我剛才在想一個人。這個人正在讀關於白螞蟻窩的有趣故事，而把世上的一切都拋到九霄雲外去了。」

　　阿莎本來可以對這種毫無根據的指責給予反駁的，可是，由於害羞和對丈夫的信賴，她默不作聲。在這種不公正的愛情遊戲之中只好承認失敗。

　　這段插曲可以完全表明，莫亨德維的這種教學方法無論是與公立學校或是私立學校的教學方法相比，它們之間是沒有任何共同之處的。

　　有時候莫亨德羅不在家裡，阿莎很想利用這段時間認真地讀讀書，但常常是丈夫突然不知從什麼地方冒出來，用手蒙上她的眼睛，把她的書搶走。

　　「妳好狠心呀，」莫亨德羅說，「我一走開妳就不想我了，一心讀著妳的書。」

　　「你想讓我永遠無知，什麼都不懂嗎？」阿莎反問他。

　　莫亨德羅說：「為了妳，我的功課近來沒有一點進展。」這話突然使阿莎受到打擊，感到難受。

　　「我妨礙了你的學習嗎？」阿莎有些傷心，並想立即走開。

　　莫亨德羅抓住她的手說道：「妳是怎麼想的？我不在時妳就能輕鬆地學習。可是我正好相反，要是妳不在的時候，我就根本讀不進書了。」

　　多麼嚴重的責備！責備之後隨之而來的自然就是秋天暴雨般的淚水。不過過不了多久，淚水就在愛情的陽光下乾涸了，眼睛裡只剩下濕潤的淚痕。

　　假若老師已成為學習的主要障礙，對於一個毫無經驗軟弱無力的女學生來說，她怎麼能夠深入到這知識的迷宮裡去呢？

　　阿莎時不時想起姨媽那嚴厲的責備，心裡很不安。她很清楚，學習只不過是個藉口。她看到婆婆時，也深感羞愧。婆婆什麼事也不讓她幹，從不吩咐她什麼事情。偶爾阿莎想幫婆婆幹點什麼的時候，她總是連忙阻撓：「喂，幹什麼？想幹什麼？快回房裡學習去吧，別耽誤了妳的學習。」

　　終於有一天，安諾普爾娜對阿莎說：「妳如何學習，我已經知道了。可是妳現在不能不讓莫欣好好學習呀！」

　　阿莎聽了姨媽的一番話後，痛下決心。她對莫亨德羅說：「在你通過考試之前，從今天起，我到下面姨媽房裡去住。」

　　在這樣的年紀，許下如此殘酷的宏願──自願離開新房，搬到姨媽房裡去住，這是多不容易的自我放逐啊！這殘酷無情的決定剛一出口，阿莎的眼角就滾下了淚水，嘴唇發顫，聲音也變得哽咽了。

　　莫亨德羅說：「妳要走，妳要到姨媽房裡去，要是那樣的話，還是要姨媽上樓到我們房裡來好了。」

　　聽到丈夫以開玩笑的口吻來回答她那如此重要認真的建議，阿莎真的生氣了。不過，這時莫亨德羅又提出另外一條建議。

　　「妳們不要白天黑夜眼睜睜地盯著我，」莫亨德羅說，「妳們等著瞧吧，我自己會好好學習，會通過考試的。」

　　事情就這樣輕易地定了下來。至於監督工作完成得怎樣，學習得怎樣，就沒有必要多說，只要提及這麼一點就足夠了──這一年莫欣沒有通過考試。至於阿莎呢，雖然讀過那《圖解課本》的許多故事，但對白蟻窩依然是一無所知。

　　莫亨德羅他們如此的教學方式，並不能說是完全進展順利毫無阻隔。比哈里就時不時到他們這裡來，並對他們大叫大嚷：「莫欣，莫欣！」

　　他大聲喊叫，直吵得闔家不寧，四鄰不安，而且不把莫亨德羅搜出臥室他是不會放手的。他不厭其煩地反覆指責莫亨德羅已荒廢了學業。

　　比哈里還對阿莎說：「嫂子，不細嚼慢嚥就囫圇吞棗地吃下去的東西，是不會消化的。如今，妳一口氣吞下那麼多東西，然後必然是消化不良，要找胃痛藥吃的。」

　　「丘妮，別聽他那一套。」莫亨德羅說，「比哈里只不過是嫉妒我們的幸福生活罷了。」

　　比哈里告訴他們：「幸福在你們手中時，應該學會好好地享受它，而不要讓別人看到後感到厭惡。」

　　莫亨德羅反擊說：「看著別人嫉妒也是一種幸福！丘妮，我這笨蛋差一點兒把妳送給了比哈里。」

　　「閉嘴！」比哈里滿臉通紅地說道。

　　在所有這些事情上，阿莎對比哈里心裡總是隱隱約約有些反感，也許這與從前人們把她許配給比哈里有關。比哈里早就覺察到這一點，而莫亨德羅卻以此來嘲笑他。

　　拉茲拉克什米常常對比哈里抱怨兒子。

　　「媽媽，幼蠶要是還在繭子裡，就沒有什麼好擔心的。不過一旦它破繭而出飛到空中，再要捉它回來就非常困難了。誰會想到莫亨德羅這麼快就不聽妳的約束了呢？」

　　拉茲拉克什米聽到莫亨德羅考試落第的消息，心中像夏天的一盆烈火在熊熊燃燒。不過這一回安諾普爾娜也與她一樣感到憤怒與難受，她真是食不甘味、寢不能寐。

六

　　在一個煙雨濛濛彤雲密佈的黃昏，莫亨德羅身著一件散發著香味的披巾，脖子下套著茉莉花環，興高采烈地走進臥室。他把腳步放輕，盡量不發出響聲，他想使阿莎突然大吃一驚，可是當他朝房裡一看，只見窗戶洞開，疾風裹著雨點直往屋裡灌，燈也被風吹滅了。阿莎正躺在沙發床上傷心地嚶嚶啜泣。

　　莫亨德羅快步走到跟前問道：「怎麼回事？」

　　姑娘哭得更加傷心了。莫亨德羅盤問了好久後才知道，阿莎的姨媽在家裡忍無可忍的情況下，就搬到她堂兄弟那裡去住了。

　　「走吧，」莫亨德羅生氣地想，「這個晚上已經夠陰沉晦氣的了，再加上這倒霉的事！」

　　最後，莫亨德羅把怒氣全部集中到他媽媽身上。他認為，她是這一切不和的根源。

　　「嬸嬸到哪裡去，我們就到那裡去。」莫亨德羅對阿莎說，「這樣，看媽媽還與誰去吵架。」

　　莫亨德羅說完這些話後，就收拾一些隨身攜帶的必需的用具，並打算叫車伕來。拉茲拉克什米一切都明白了。她慢慢地走到莫亨德羅身邊，心平氣和地問道：「你要到哪裡去？」

　　莫亨德羅未作任何回答。等到他媽媽問了兩三遍之後，他才生硬地回答：「到嬸嬸那裡去！」

　　「你們哪裡也不要去了，」拉茲拉克什米說，「我去把你嬸嬸找回來就是了。」

　　說完後拉茲拉克什米立即乘轎子去找安諾普爾娜。

　　「妹妹，發發慈悲，原諒我吧！」她聲音發抖地說。

　　安諾普爾娜被弄得侷促不安。她向拉茲拉克什米深深鞠了一躬之後，聲調憂傷地說：「姐姐，妳為什麼要折殺我呢？妳怎麼說，我怎麼做就是了。」

　　拉茲拉克什米說：「因為妳一走，我兒子和媳婦也要離家出走。」拉茲拉克什米由於生氣和懊悔竟嚎啕大哭起來。

　　妯娌倆回到家裡，當時雨還是下個不停。安諾普爾娜來到莫亨德羅的臥室時，阿莎已止住了眼淚，平靜下來了。莫亨德羅正在設法逗她開心發笑。她心想，看來這個多雨陰暗的傍晚總不會完全白白地浪費掉。

　　「丘妮，在家裡妳不讓我好好安生，」安諾普爾娜說，「我走了，到別處去妳又這樣想念我，我到底到什麼地方才能得到安寧呢？」

　　阿莎像一頭受了致命傷害的母鹿一般突然驚呆在那裡。莫亨德羅非常生氣地問道：「嬸嬸，丘妮到底有什麼事得罪了妳呢？」

　　「因為我看不慣你媳婦這樣放蕩我才離開這裡的。為什麼阿莎又把婆婆氣哭了呢？為什麼使我如此不幸呢？」

　　在詩一般的生活樂章裡，莫亨德羅從來也沒見過嬸嬸這麼生氣過。

　　第二天，拉茲拉克什米把比哈里叫來，並對他說：「孩子，你告訴莫欣，我好久沒有回鄉下去了，我現在想回巴拉薩特去看看。」

　　「既然好久沒有去了，那為什麼現在非去不可呢？」比哈里說，「好吧，我把妳的想法轉告莫欣，不過，我想他是不會同意妳去的。」

　　然而莫亨德羅卻同意了。

　　他說：「事實上，她是想到出生的地方看看，也許很有意思。不過媽媽最好不要在那裡住得太久。現在正是雨季，那裡一定很糟糕。」

　　比哈里看到莫亨德羅這樣輕易就同意其母親回家鄉去，心裡很氣忿。

　　「媽媽一個人回去，誰來照顧她？」比哈里很不滿意略帶譏笑地說，「你讓阿莎陪她回去吧！」

　　莫亨德羅被比哈里隱藏譏諷的責備所激怒，但他只是淡淡地說：「我不能派阿莎去！」

　　話不投機，就到此打住。

　　如此這般，比哈里每次都引起了阿莎的反感。他一想到阿莎在生他的氣時，心裡總是感到某種難以言狀的隱痛。

　　不言而喻，拉茲拉克什米並不是特別想回老家看看。每到夏天河水變淺之後，船伕就要不時地測量水深。拉茲拉克什米自從母子關係鬧得比較緊張之後，也就時不時地試探兒子對她的依戀之情有多深。她這次要回老家的提議竟如此爽快輕易地得到同意，她是萬萬沒有預料到的。

　　「安諾普爾娜離開家與我離開家這是有很大差別的喲。」拉茲拉克什米暗想，「她是熟知咒語的巫婆，而我只不過是年邁體弱的母親罷了。說不定我走了，大家都高興哩！」

　　安諾普爾娜猜到了拉茲拉克什米內心的這種傷心的想法，於是，她對莫亨德羅說道：「你媽媽如果一走，我也不能留在家裡了。」

　　莫亨德羅對母親說：「媽媽，妳聽到了嗎？妳要一走，嬸嬸也要離開這個家。這樣一來，家裡的事誰來照料呢？」

　　拉茲拉克什米忍不住有點幸災樂禍地說：「妹妹，妳也要走呀，誰來照料家務哩？這怎麼行呢？妳還是留下吧！」

　　拉兹拉克什米不能再耽擱了，第二天中午，她就準備回鄉下去。比哈里以及任何其他人都毫不懷疑，莫亨德羅一定會親自把她送回鄉下的。可是，時間表明莫亨德羅只派了一個僕人和一個守門人送他母親回鄉下。

　　比哈里看到媽媽已準備出發了，對莫亨德羅說：「莫欣，你現在還沒有準備好嗎？」

　　莫亨德羅感到有些羞愧，說：「我學校裡還有一點事……」

　　比哈里說：「好吧，你留下，我陪媽媽去。」

　　莫亨德羅心裡很不滿意。他悄悄對阿莎說：「說真的，比哈里越來越愛表現了。他似乎比我還要關心媽媽。」

　　安諾普爾娜不得不留下，可是她很懊惱很難過，一般都深居簡出。莫亨德羅看到嬸嬸這樣疏遠他們很生氣。阿莎也感到很難堪。

七

　　拉茲拉克什米回到了老家，原來講比哈里把她送到家，便立即返回。可是，一看到鄉下的情況，比哈里不得不留下。拉茲拉克什米鄉下的家裡，只剩下一兩個寡婦。家的四周是茂密的叢林和竹林。池塘裡的水也呈綠色。白天中午也能聽到豺狼的嗥叫。拉茲拉克什米感到恐懼和孤獨，心裡很是不安。

　　「媽媽，這裡確實是生妳養妳的故土，但無論如何不能說它比『天堂更可愛』。」比哈里勸說拉茲拉克什米，「還是回加爾各答去吧！我要是把妳一個人留在這兒，那可是我的罪過。」

　　拉兹拉克什米心裡感到好難受。就在這時候，比諾迪妮來到她的身邊，給她以安慰和照顧。

　　首先，不得不介紹一下比諾迪妮。她就是那個曾經打算嫁給莫亨德羅，後來又打算嫁給比哈里的姑娘。後來，她嫁給了一位很不錯的人，丈夫對她很好。可是，不久丈夫就去世了。

　　丈夫去世後，比諾迪妮又回到叢林茂密的家鄉。她像莽莽叢林中一株孤獨的牽牛花一樣，在這個淒涼的小村莊裡孤苦伶仃地過日子。現在她來到自己遠房親戚──拉兹拉克什米身邊，並懷著深深的敬意向她躬身行禮。從這天起，她就打算終身服侍拉茲拉克什米了。

　　確實可稱得上是真正的服侍，她一分鐘也不停地忙碌著。做事有條不紊，做的飯菜清香可口，待人接物嘴甜似蜜。

　　「孩子，時候不早了。」拉茲拉克什米說，「妳去吃點東西吧。」

　　她哪裡肯去呢？有時間就給姑媽打扇，一直到老人家睡著了才肯離去。

　　拉兹拉克什米說：「妳這樣不辭辛勞地幹活，會累病的！」比諾迪妮根本就沒有想到自己。

　　「姑媽，像我們這樣備受熬煎的身體是不會生病的。」她說，「妳很久很久沒有回老家了。除了細心照料妳外，我還能以什麼為妳效勞呢！向妳表示敬意呢！」

　　比哈里在這裡待了兩天，簡直成了村裡的要人。一些人到他這裡要點藥，另一些人來向他請教訴訟的事，還有人求他把自己兒子安置在什麼重要的辦事處，也有人要他寫個申請書。這裡的一切──從村裡的長老會到最低層人士的聚會，都使他感到新鮮和好奇。他純樸坦誠，對人和善友好，村裡人誰都不把他當作外人，大家都很尊敬他。

　　比諾迪妮總是想方設法把這位從加爾各答來的年輕書生盡量安排好。比哈里初來乍到，顯然不怎麼習慣。他每次從村裡散步回來，都看到他房裡收拾得乾乾淨淨，整理得井然有序。不知誰還在銅瓶裡插上幾枝鮮花，在床頭櫃上擺上般吉姆和迪諾邦杜【註】的著作。在這些作品的扉頁上用娟秀端正的字母寫著比諾迪妮的名字。

　　【註】迪諾邦杜．米特羅（一八三〇─一八七三），孟加拉著名的劇作家。

　　比哈里在這裡所受到的熱情款待，遠遠超過了一般農村的殷勤好客。

　　有一次當比哈里讚揚比諾迪妮時，拉茲拉克什米對他說：「你們竟錯過了這樣的好姑娘！」

　　比哈里莞爾一笑：「媽，也許我們不該拒絕，錯過了機會。不過，在結婚之前，拒絕她還算是不錯的，要是結婚之後，感到受騙了，那就是件麻煩事。」

　　拉茲拉克什米總是想著這樣一個問題：「這個姑娘本來可以成為我的媳婦，為什麼偏偏不能如願呢？」

　　拉茲拉克什米一提起要回加爾各答，比諾迪妮馬上就熱淚盈眶。

　　「姑媽，為什麼只住這麼幾天呢！」她傷心地說，「妳沒來這裡之前，我還可以在這裡勉強過日子。現在我真不敢想像，要是沒有妳我如何活下去呢！」

　　「孩子，妳為什麼不是我的兒媳婦呢？」拉茲拉克什米說出了心裡話，「要是那樣我就可以經常把妳摟在懷裡了。」

　　比諾迪妮每次聽到這樣的話，總是找個藉口羞愧得趕忙離開了。

　　拉茲拉克什米心裡在等待兒子從加爾各答寄來表示懺悔的信，她的兒子莫亨德羅從出生以來，從來沒有離開媽媽這麼久。與母親分別這麼久一定使他感到寂寞難耐。拉茲拉克什米焦急不安地等待著兒子傾訴委曲和依戀的柔情。

　　母親沒有收到信，但比哈里倒是收到了莫亨德羅的來信，莫亨德羅在信中寫道：「媽媽回到離開多年以後的故鄉，大概感到很高興，很幸福吧！」

　　拉茲拉克什米在想：「啊，莫亨德羅在訴說委屈，什麼『很幸福』，難道可憐的媽媽，離開莫亨德羅，能在什麼地方找到幸福嗎？」

　　「喂，比哈里，莫欣在信裡還寫了些什麼，唸給我們聽聽。」比哈里說：「媽，信上再也沒有寫什麼了。」

　　說完後，他把信揉成一團，夾在一本書裡，扔到房裡的一個角落裡。

　　拉兹拉克什米是怎麼想的呢？她認為莫亨德羅一定是在生媽媽的氣，所以比哈里就沒有把信的全部內容唸給她聽。

　　牛犢狠勁地吸奶，使母牛更加疼愛，並餵給牠更多的奶汁。莫亨德羅的怒氣沖沖也一樣刺痛拉茲拉克什米，更激發了她的愛子之情，拉茲拉克什米完全原諒了莫亨德羅。

　　「哎，算了吧！」拉茲拉克什米說，「莫欣與妻子在一起感到幸福，就讓他們幸福吧！只要他們幸福，就隨他們怎樣去吧！我再也不會為兒媳而給他帶來任何痛苦。哎，過去媽媽從來沒有離開過他，現在媽媽走了，所以莫欣在生媽媽的氣呢。」

　　想到這裡，拉茲拉克什米的眼睛一次次地被淚水遮住了。

　　那天，拉兹拉克什米好幾次來叫比哈里：「孩子，你去洗澡吧。在這裡你是很不習慣的。」

　　但那天比哈里根本就不想洗澡。他說：「媽，像我這樣不幸的人，隨隨便便倒是更好些。」

　　拉茲拉克什米卻一再催促比哈里說：「不，孩子，你還是去洗澡吧！」

　　最後，比哈里執拗不過，就洗澡去了。他剛一出門，拉茲拉克什米就從屋角裡拾起那本書，把信抽了出來。她把信交到比諾迪妮的手裡，對她說：「姑娘，妳看看，莫欣到底給比哈里寫了些什麼？」

　　比諾迪妮開始讀信。信的開頭，莫亨德羅談到了母親，但這段非常短，而且，比哈里已經唸給她聽了。隨後信中就談到了阿莎。莫亨德羅繪聲繪色如醉如癡地談到他對阿莎的愛，以及他們如何幸福。

　　比諾迪妮讀了一小段，就不好意思再讀下去了，她詢問道：「姑媽，還要往下唸嗎？」

　　拉茲拉克什米原來滿臉的溫柔，突然間變得如石頭般嚴峻。她沉默了片刻，隨後說道：「算了吧。」

　　她信也不拿就走了。比諾迪妮拿著那封信走進自己房裡。她關上門，就躺在床上讀了起來。

　　比諾迪妮從信中得到什麼樂趣，只有她自己知道。不過這並不是出於什麼好奇。她一次次反覆讀著信，兩隻眼睛就像是中午的沙子熠熠生輝。她的呼吸如同沙漠裡的一陣陣熱風。

　　比諾迪妮極力想像，莫亨德羅是什麼樣子，阿莎是什麼樣子，莫亨德羅與阿莎是如何彼此相愛的。她把信緊緊地貼在自己的胸口上，伸著腳靠著牆，眼睛直視前方呆坐了好久。

　　比哈里再也沒有找到莫亨德羅的那封信。

　　中午，安諾普爾娜突然來了。拉兹拉克什米有種不祥的預感，心裡忐忑不安。她沒有勇氣提什麼問題，只是臉色慘白地望著安諾普爾娜。

　　安諾普爾娜開口了：「姐姐，家裡一切都好。」

　　「那妳到這裡幹什麼？」

　　「姐姐，還是妳來操持這個家吧！我對塵世生活已感到厭惡。我想去齋斯【註】朝聖修行。所以，我來向妳告別。過去要是有意或無意做了對不起妳的事情，請妳一定原諒。還有，妳的媳婦……（說到這裡，她兩眼充滿淚水，情不自禁地滾落下來）她還是個孩子，她沒有媽，她無論是好是壞，都是妳的兒媳……」

　　【註】齋斯，是恆河邊一座古老的聖城，後稱貝拿勒斯，現稱瓦拉納西。

　　安諾普爾娜再也說不下去了，泣不成聲。拉茲拉克什米趕忙打水給她洗手和去做飯吃了。

　　比哈里聽到安諾普爾娜來了。馬上從杜爾伽神的廟會上趕回來。他向安諾普爾娜深深鞠了一躬後說：「嬸嬸，怎麼回事？妳真的狠心扔下我們不管了嗎？」

　　安諾普爾娜眼含淚花地說：「不要再勸我回心轉意了。比哈里，祝你們幸福，再也沒有什麼能阻攔我的決心了。」

　　比哈里惘然若失，默不作聲地坐著。之後，他說道：「莫亨德羅的命運不好，是他使妳要走的。」

　　安諾普爾娜大吃一驚地說：「不要這樣說。我並不生莫欣的氣。我如果不走，家裡會不得安寧的。」

　　比哈里望著遠處默默地坐著。安諾普爾娜從衣兜裡掏出一對很重的純金鐲子交給了比哈里。

　　「孩子，這對鐲子留給你。」安諾普爾娜說，「你結婚的時候，請你把鐲子和我的祝願一起交給你媳婦。」

　　比哈里虔誠地把鐲子貼在前額，極力忍住淚水，走到隔壁房間裡去了。在分別的時刻，安諾普爾娜說：「比哈里，一定要照顧我的莫欣和我的阿莎。」隨後，安諾普爾娜把一張紙交到拉茲拉克什米的手裡，說：「這是一張字據，我把我的那一部分財產全部贈送給莫亨德羅。每月只給我寄十五個盧比就足夠了。」

　　安諾普爾娜俯身貼地，頭觸拉茲拉克什米的腳。然後，跟大家告別後就動身去聖城了。

八

　　阿莎感到有些驚恐，這是怎麼回事呢？因為婆婆走了，姨媽也走了。他們的愛情彷彿把大家都趕跑了。這次似乎是該她離開這所房子了。他們這對情侶的愛情消遣，在這人去樓空冷靜寂寞的地方，似乎也不太合適。

　　愛情就像一朵花──當把它從繁雜的家庭事務的根莖上摘下來時，它就失去了自己的液汁，再也不能維繫它的生命，必然會逐漸枯萎。阿莎內心已開始察覺，在他們始終不斷的耳鬢廝磨的親密接觸中，也有一種厭倦和懈怠的東西出現。那種親密接觸也失去了往昔的天真和熱情，缺乏一個友愛和諧的家庭來維繫它。要是愛情的基礎不紮根於日常工作之中，就不能完滿和持久地享受幸福。

　　莫亨德羅自從與家裡鬧翻了之後，他就盡情地享受他的愛情生活，在這種空空蕩蕩的屋子裡和令人沮喪的情況下，竭力想使他們的生活變得更歡樂和愉快。

　　有一回，莫亨德羅看到阿莎心裡有些悶悶不樂，於是便說：「丘妮，今天怎麼回事，妳說說看，姨媽走了難道值得這麼難受嗎？我們兩人的愛超過了其他一切的愛。」

　　阿莎沉痛地思索起來，感到：「我們的愛情總是缺少點什麼東西，我想起了姨媽的那些話。婆婆也使我感到害怕。」她想竭盡全力洗刷愛情的一切過錯。

　　這時的家務事也弄得亂七八糟。僕人們開始偷懶耍滑。有一天，女僕稱病不來上班，婆羅門廚師喝得酩酊大醉，不知去向。「真有趣！」莫亨德羅知道這件事後對阿莎說，「今天我們要自己動手做飯吃了。」

　　莫亨德羅坐馬車到新市場採購東西去了。很自然，他既不知道要買什麼，也不知道要買多少。結果買了滿滿一籃東西，歡天喜地回來了。

　　阿莎也是稀裡糊塗，不知道這些東西該怎麼做，以及該怎麼吃。經過幾小時的忙忙碌球，莫亨德羅吃著阿莎做的那些奇形怪狀前所未有的食品，還津津有味，很感滿意。阿莎並沒有分享莫亨德羅的喜悦。她為自己的無知、無能以及拙劣的烹飪技術，極為羞愧和悔恨。

　　屋裡的東西雜亂無章，當要用的時候，什麼東西都很難找到。莫亨德羅的醫學儀器，被用來切削蔬菜，而且與其他器物混放在一起。他的醫學筆記本被當作搧火的扇子，現在也正躺在灰堆上休息。

　　莫亨德羅對這一切凌亂不堪的情況非常好奇，滿心歡喜。阿莎則感到極為痛苦。她看到丈夫這樣處亂不驚、泰然自若、任其自然的態度，開始感到異常驚訝。

　　一天黃昏的時候，他們兩個人坐在曬台上。雨後的加爾各答伸向遠方的各種屋頂，沐浴在月光的清輝裡。阿莎正低著頭，坐在那兒用剛從花園裡採摘來的鮮花編織花環。莫亨德羅時兒拽拽這，時兒拽拽那，進行搗亂，與她開玩笑。阿莎責備他一番，莫亨德羅卻馬上用手堵住她的嘴。

　　這時，突然從鄰居家鳥籠裡傳來了杜鵑的啼鳴。莫亨德羅和阿莎不約而同抬起頭來看看他們頭上搖晃的鳥籠。他們的杜鵑從來不肯讓鄰居的杜鵑獨佔鰲頭、獨領風騷的。可是，今天牠為什麼沒有回應呢？

　　阿莎不安地說：「我們的鳥兒今天怎麼啦？」

　　「聽到妳那甜美的聲音，牠都羞愧得不敢叫了。」莫亨德羅打趣地說道。

　　「別開玩笑了。」阿莎帶著懇求的聲調說，「快去看看，這鳥怎麼啦？」

　　莫亨德羅把鳥籠取下來，掀開鳥籠罩布一看：杜鵑早就餓死了。自從安諾普爾娜走了後，僕人請假走了，誰也沒有顧得上來照料這隻杜鵑。

　　阿莎的臉色變得極為慘白。她鬆開手指，花散落一地。莫亨德羅雖然也很傷感，但他不想讓這事破壞了這美好的黃昏。他企圖開一兩句玩笑掩飾過去。

　　「這也好，不然我出去給人看病時，牠會叫得令人心慌意亂心急火燎的。」莫亨德羅這麼說著，伸出手把阿莎的手抓住，想拽她過來。

　　阿莎慢慢使自己掙脫出來，把衣襟上的花瓣抖落在地上。「別這樣，羞不羞！」她說，「你快去鄉下，趕快把媽媽接回來。」

九

　　這時候，下面大門外傳來了喊聲：「莫欣，莫欣！」

　　「誰呀，請進，請進！」莫亨德羅應答著。

　　當聽到比哈里回答時，莫亨德羅頓時心花怒放。他們結婚之後，比哈里時常來妨礙他們的幸福；但是，今天對幸福來說，這種妨礙倒是極為重要的。

　　比哈里的到來，阿莎很高興。莫亨德羅看到阿莎用紗麗蓋著臉，急忙起身要走，便對她說：「妳要到哪裡去？這又不是外人，來的是比哈里啊！」

　　「我去弄吃的來招待他呀！」阿莎回答說。阿莎終於能在家裡找點事做做，她心中的憂愁減輕了許多。她用紗麗蓋著臉，遲疑了一會兒，她想打聽婆婆的消息，但她並沒有與比哈里談話。

　　比哈里一進屋就叫了起來：「我的天！這麼亂七八糟，難道我是踏進了什麼詩歌境地？嫂子，不要怕，請坐下。我馬上就會離開的。」

　　阿莎看了莫亨德羅一眼，於是他問道：「比哈里，媽媽生活得怎麼樣？」

　　「兄弟，今天為什麼還談媽媽、姨媽之類的話題呢！等會兒有的是時間呀！」比哈里隨後繼續用英語說道，「這樣的夜晚不是給人做夢的，也不是給人談論媽媽和姨媽的。」

　　比哈里說完這些話就想走，但莫亨德羅拉住了他，並要他坐下來。

　　「嫂子，妳看，這不是我的過錯啊！是他強行留下我的。莫欣哥哥真是作孽，他的報應似乎不會落到我的頭上。」

　　由於阿莎不知道如何回答才好，所以有點生氣。比哈里彷彿故意要氣氣她。

　　「我看家裡真是井井有條！」比哈里似乎根本就沒有看到阿莎那懊喪的樣子，繼續諷刺地說道，「現在我把媽媽領回來，可能是不合時宜的。」

　　莫亨德羅說：「夠了，我們正時刻等待媽媽回來呢。」

　　「你只要花幾分鐘把這些話寫信告訴她，這可以使媽媽快活無邊呵！」比哈里說道。然後他轉向阿莎，「嫂子，妳就給兩三分鐘時間讓莫欣哥哥寫封信吧！我求求妳啦。」

　　阿莎生氣地走了，她的眼淚流了出來。

　　莫亨德羅說道：「你們一見面就鬥嘴，真不投機，總是勾心鬥角。」

　　「你媽媽真把你寵壞了，再加上妻子也縱容你，我真是看不慣，所以一有機會，我就要數落幾句。」比哈里坦誠地說道。

　　「這有什麼結果呢？」莫亨德羅說道。

　　「對你來說，倒是沒有什麼特別的結果。」比哈里說，「至於對我來說，結果總是會有一些的。」

十

　　比哈里坐在莫亨德羅的身邊，強迫他給母親寫了一封信。第二天，他就帶著信來接拉茲拉克什米。

　　拉茲拉克什米心裡明白，這封信是比哈里逼出來的。不過，她再也不能在鄉下待下去了。於是就帶著比諾迪妮，與比哈里一起回到了加爾各答。

　　回到家裡，拉茲拉克什米看到的是一片混亂──四處塵土、骯髒不堪、家具凌散、雜亂無章。這使她心中對兒媳的敵對情緒有增無減。

　　媳婦有什麼變化呢？她變得更厲害了。簡直像影子一樣，跟隨著她。沒有得到明確指示就主動幫拉茲拉克什米做事。婆婆卻急忙阻止她，說道：「放下，放下，別做了，妳只會把事情弄得更糟。何必插手這些妳不懂的事呢！」

　　拉茲拉克什米認為，由於安諾普爾娜的離去，媳婦變得好多了。但是，她又想到：莫亨德羅會認為──嬸嬸在的時候，他可以與媳婦在一起共享幸福；而媽媽一回來，媳婦又開始忙家務，又要經歷與媳婦分離之苦。由此看來，安諾普爾娜才是他們的保護神，而媽媽依然是他們的災難根源。這怎麼辦才好？

　　今天白天，莫亨德羅叫媳婦到他那裡去。阿莎卻猶豫不決。於是拉茲拉克什米責備她。

　　「莫欣在叫妳呢，」婆婆說道，「兩人好得難分難捨，到頭來卻愛理不理。去吧！這裡揀菜用不著妳動手。」

　　莫亨德羅和阿莎之間，又開始了石板鉛筆的《圖解課本》等虛假的遊戲。兩個人彼此間又開始了毫無根據的無端指責，說什麼誰對誰不真誠，誰對誰愛得更深。

　　他們把朦朧的白天當作黑夜，把月光明媚的黑夜當作白天，就這樣，直到弄得精疲力竭為止。莫亨德羅和阿莎彼此間如此親近已經習以為常，再也不能給他們的淡漠的心帶來興奮、刺激和歡樂。可是，他們一刻也不敢改變這種情況，這自然使熱戀的幸福蒙上了灰塵，他們甚至連想都沒有想到這一點。

　　幸福的日子竟這樣的短促，而婚姻的紐帶又是如此的牢不可破，這正是他們愛情生活中的可怕災難。

　　就在這樣的時候，有一天，比諾迪妮來找阿莎，並摟著她脖子說：「妹妹，願妳永遠家庭幸福！可是，像我這樣命苦不幸的人，妳就連瞧一眼都不願意嗎？」

　　由於從小就寄住在親戚家裡，阿莎對一般的人都總是抱有一種小心謹慎的態度。她時常擔心別人對自己的蔑視。因此，當眉清目秀的、容貌端莊、非常漂亮的比諾迪妮來到家裡時，阿莎是沒有勇氣去主動接近她的。

　　阿莎看到，比諾迪妮在婆婆面前絲毫也不感到拘束。而拉茲拉克什米總是當阿莎的面對比諾迪妮表現出非常寵愛。不管合不合時宜，婆婆還時不時在阿莎面前大力誇獎這個年輕女人。

　　阿莎還看到，比諾迪妮在家務管理方面異常嫻熟。對於她來說，料理這個家彷彿是舉手之勞、輕而易舉。她分配僕人、訓斥他們或指派他們做什麼，所有這一切她似乎輕車熟路、不費吹灰之力。阿莎看到這一切，認為自己在比諾迪妮面前，簡直就太微不足道了。

　　當這位盡善盡美的比諾迪妮主動來向她表示友誼時，羞怯的阿莎真是歡天喜地、無比高興。她們的友誼就這樣像魔幻仙樹的種子，一天之內就發芽、生根、茁壯成長，而且馬上開出豔麗的花朵。

　　「來吧，姐姐，我給妳取個名字吧！」阿莎說。

　　「取個什麼名字？」比諾迪妮莞爾一笑。

　　阿莎列舉了「恆河水」、「博庫爾花」等各種美麗動聽的名字一大串。

　　比諾迪妮說：「這些名字都太古老了，憐愛的名字之中並沒有憐愛。」

　　「你喜歡什麼呢？」阿莎問道。

　　比諾迪妮笑著說：「就叫我『眼中沙』【註】吧。」

　　【註】眼中沙，原意是眼中的沙子，在孟加拉文中是指看了後就讓人生氣和討厭的事物和人。大體相當於我們中文裡的「眼中釘」和「肉中刺」等。

　　阿莎本想給她起個更加美妙動聽的名字，現在既然比諾迪妮給自己起了一個罵人的、令人憐愛的名字，也就只好作罷。

　　阿莎摟著比諾迪妮的脖子叫道：「眼中沙！」

　　說完後就大笑起來，兩人摟在一起，滾成一團。

十一

　　對阿莎來說，是非常需要女友的。即使是像戀愛這樣的事情，僅僅只是在兩個人之間進行，也並不是完美的，也需要一個人來分享自己的幸福。

　　對於心靈饑渴的比諾迪妮，她則如醉如癡而又貪婪地打聽著新媳婦談論的新婚愛情故事。這些故事使得她心醉神迷，肌體裡熱血沸騰。

　　在一個寧靜的中午，拉茲拉克什米已躺下睡午覺了，僕人們也都在樓下臥室裡休息。莫亨德羅終於聽從了比哈里的勸告，已去了學校。

　　就在這樣的時候，從燥熱藍天的盡頭偶爾傳來老鷹的尖叫聲。阿莎披散著頭髮，躺在寂靜無人臥室的沙發上。比諾迪妮拽個枕頭墊在胸脯下俯臥著，津津有味地聽著阿莎講述的如潺潺流水不斷流淌的故事。她的臉直至耳根脹得通紅；隨著急促的呼吸，胸脯一起一伏。

　　比諾迪妮反反覆覆詢問阿莎，甚至連一切的瑣碎的細節也不放過。每一句話她都要聆聽多次，最後還加上自己的想像。她不斷地問道：「好妹妹，事情不是這個樣子，那又會怎麼樣呢？」

　　阿莎也很喜歡談論自己的愛情故事，並在不實際的幻想中的道路上繞來繞去。

　　比諾迪妮常常問阿莎：「好妹妹，眼中沙，要是妳與比哈里先生結婚，又會怎麼樣呢？」

　　阿莎說：「姐姐，不要這樣想，這話不該妳來講。哎，我真是不好意思。要是妳與比哈里先生結婚呢？人們不是也撮合過你們的婚事嗎？」

　　比諾迪妮說：「管他什麼人與我結婚，這又另當別論了。反正沒有發生，算了吧！我這樣也很好。」

　　阿莎不同意比諾迪妮的說法，說比諾迪妮的情況比她阿莎生活的情況還好，這種說法她怎麼能同意呢！

　　「眼中沙，姐姐，」阿莎說，「不妨設想一下，妳與我丈夫結婚，那將是什麼一種情況呢？這本來是有可能的事啊！」

　　是的，這本來是很有可能的。可是為什麼沒有發生這種情況呢？阿莎的這張床，這張沙發，曾經在一段時間內等待過她比諾迪妮啊！比諾迪妮看到這樣裝修一新的臥室，她是不能忘記這段姻緣的！現在，她在這間臥室裡，只能作為客人獲得一席之地，而明天又不得不離去。

　　傍晚時分，比諾迪妮精心給阿莎梳了頭，把她打發到丈夫那裡去。比諾迪妮的心靈彷彿也隨這位嚴妝盛飾的少婦進入了這幽靜的房間。熱戀中的年輕人正在那裡等待自己的妻子。

　　有時候，比諾迪妮久久不讓阿莎離開自己。她說：「喂，再坐一會兒吧！妳丈夫又不會跑掉。他不是森林中一頭中了魔法的羚羊，而是一頭馴鹿。」

　　她這麼說著盡量不讓阿莎離她而去。莫亨德羅很生氣，對阿莎說：「妳的女朋友根本不想走，讓她快走吧！」

　　阿莎不安起來，趕忙說：「不行，你不能生我朋友眼中沙的氣。你不知道，每當我說到你時她是那麼喜歡聽啊！她總是精心打扮我之後，才讓我到你這兒來的。」

　　拉茲拉克什米沒有讓阿莎幹什麼家庭事務，但比諾迪妮卻讓新娘盡量做點家務事。比諾迪妮整天為家務忙忙碌碌，她也不讓阿莎閒著，總讓她與自己一起料理家務。這樣一來，阿莎一點空閒時間也沒有了。比諾迪妮每當想到阿莎丈夫一個人坐在樓上空無一人的房間裡一再暴跳如雷時，她心裡就會嫉妒地冷笑起來。「我現在就走，眼中沙姐姐。」阿莎不安地說：「他又會生氣的。」

　　比諾迪妮於是趕快說：「等一下，馬上就做完了，很快就可以走了，不會耽擱的。」

　　過了一會兒，阿莎再次懇求道：「不行，姐姐，這次他真會生氣的，放我走吧，我就走了。」

　　「那好，讓他生一回氣吧。」比諾迪妮說，「要是親暱不混雜委屈，就像菜裡不放辣椒一樣，愛情就不會有滋有味。」

　　比諾迪妮對辣椒的滋味瞭解得很清楚，只是她沒有這道菜罷了。她血管裡總是火燒火燎。無論她朝哪個方向看，眼裡總是直冒火星。

　　「這麼好的家，這麼好的丈夫。」比諾迪妮想到，「這個家本來應該由我來統治，這樣的丈夫本來我可以使他成為我腳下的奴隸。我要是他的妻子，難道這個家的境況會是這麼糟糕嗎？可是，現在佔據本應屬於我的位置的是這樣一個毫無經驗的姑娘，是這樣一個洋娃娃。」

　　比諾迪妮摸著阿莎的脖子說：「眼中沙妹妹，妳說說，昨天你們說了些什麼話呢？妳沒有把我教妳的話都說了吧？妹妹呀，一聽到你們的愛情故事，我心頭的饑渴就會得到緩解。」

十二

　　有一天，莫亨德羅大發脾氣，把母親叫來，對她說：「把別人家的一個年輕女人，而且是一個寡婦，領到家裡來，這有什麼好處呢？我們完全沒有必要來背這個包袱啊！我不同意這樣做，我真不知道，今後還會惹出什麼麻煩來？」

　　拉茲拉克什米則說：「她是我們比平的妻子。我並不認為她是外人。」

　　莫亨德羅反駁道：「不，媽媽，這很不好。依我看，不應該把她留在我們家裡。」

　　拉茲拉克什米非常瞭解，要說服莫亨德羅改變主意是很不容易的。於是她把比哈里叫來，並對他說：「啊！比哈里，你來說說莫欣吧！正因為有了比平的妻子，我在晚年才稍許得到一點休息。就算比諾迪妮是外人吧，我從自己人那裡可從來沒有得到過她那樣對我的關懷啊！」

　　比哈里沒有給拉兹拉克什米任何回答。他走到莫亨德羅面前，對他說：「莫欣哥，你想過比諾迪妮的處境嗎？」

　　「這還用說嗎？就是想著她夜裡都睡不著了。」莫亨德羅笑著說：「你不妨問問你嫂子。如今家裡的事情都依比諾迪妮的想法去做，我的一切想法都是沒有用處的。」

　　阿莎透過面紗狠狠地朝莫亨德羅瞪了一眼。

　　「你說什麼？」比哈里說，「這難道是般吉姆的小說《毒樹》第二？」

　　「正是如此！」莫亨德羅說，「可是，白天丘妮現在一提到要與比諾迪妮分開，就惴惴不安呢！」

　　阿莎的眼神再次透過面紗，又狠狠地瞪了丈夫一眼。

　　比哈里說：「你想把她送走，她還會回來的。最好把她嫁出去，那就一勞永逸地拔掉了這顆毒牙。」

　　「那就只好把她嫁給牙醫了。」莫亨德羅嘟噥著。

　　「好啦，現在別開玩笑了。」比哈里說，「我時常想起比諾迪妮。當然，她不能永遠住在你們家裡。但是，再把她送回到我已見過那兒的窮鄉僻壤，這種懲罰也似乎太殘酷了。」

　　至今，比諾迪妮還沒有在莫亨德羅面前露過面，當然，莫亨德羅不可能瞭解她。但比哈里是見過她的，他知道，這樣的女人是不可能待在叢林荒野裡生活的。比哈里也明白，同一種火燄，在燈蓋裡可以照亮房間，使滿屋生輝；同時也可能引燃房子，使整個房屋化為灰燼。比哈里心裡是有這種擔心的。

　　莫亨德羅嘲笑比哈里的這番話，是過於多慮了。比哈里沒有回答他。不過，莫亨德羅心裡也明白，這女人絕非等閒之輩。不可輕視她。

　　拉茲拉克什米對比諾迪妮提出警告。

　　「孩子，當心些。」她說，「妳不要對我媳婦過分親密，妳在農村長大，不知道這裡的習俗風尚。妳是一個年輕人，好好想一想，會完全明白我的意思。」

　　這之後，比諾迪妮開始疏遠阿莎了。

　　「我在這裡算什麼呢？妹妹，」她對阿莎說，「像我這樣的人，如果不能及時想到怎麼做人，就會遭到非議，今後，還不知道會發生什麼事情呢？」

　　阿莎請求她，並哭得很厲害，可是比諾迪妮堅守諾言，絲毫不為所動。

　　阿莎的心裡話幾乎快堵在嗓子眼裡了，但比諾迪妮絕不給她訴說的機會。

　　這時候，莫亨德羅的擁抱慢慢地變得軟弱無力了，同時他那鍾情的目光似乎由於疲憊不堪而黯然失色。過去他覺得有趣的雜亂無章的生活，現在也逐步感到是一種難以忍受的折磨。阿莎對世事的幼稚無知，有時使他感到異常惱火。不過，他並沒有明白地說出來罷了。

　　儘管，他保持沉默，阿莎內心也是深有感觸的。她覺得在不斷的接觸中，他們的愛情光彩已逐步地黯然失色。莫亨德羅的溫存之中隱藏著虛偽的成份；有時他過份殷勤，也不過是在自欺欺人罷了。在這種時候，除了逃避之外，再也沒有其他解脫的辦法了；除了分手外，再也沒有其他良藥可救了。出於女性的本能，阿莎如今也開始迴避莫亨德羅了。可是，迴避他，除了到比諾迪妮那裡去，她還能到什麼地方去呢？

　　當莫亨德羅突然從熱戀的美夢中驚醒過來睜開眼睛時，他又逐漸對人間事務、對學習開始產生了興趣。他把那些亂扔亂放的醫學書籍，從令人難以置信的地方找出來，撢去上面的塵土，並把自己的制服褲子也拿了出來曬曬太陽。

十三

　　由於比諾迪妮還在有意地疏遠她，於是阿莎心生一計。

　　「小沙子姐姐，」有一回她對比諾迪妮說，「妳為什麼不願在我丈夫跟前露面呢？為什麼總是迴避他呢？」

　　比諾迪妮回答得直截了當和鏗鏘有力：「哎，妳怎麼不害臊呢？」

　　「為什麼？」阿莎繼續說，「我聽我婆婆說，妳對我們來說又不是外人啊！」

　　比諾迪妮臉色憂鬱地說：「在家裡，是無所謂『自己人』和『外人』的。妳認為哪個人可親，那個人就是自己人。妳認為哪個人是外人，那個人就是外人。即使他是自己人，也永遠是一個外人。」

　　阿莎暗自在琢磨，她沒有回答這些話語。她認為自己的丈夫對待比諾迪妮確實不太公平。他總是把她當作外人，並且莫名其妙地總是生她的氣。

　　那天晚上阿莎對丈夫撒嬌地說：「你一定要與我們的眼中沙談一談。」

　　莫亨德羅笑著說：「妳的勇氣還不小啊！」

　　阿莎說：「為什麼？我有什麼可怕的呢？」

　　「根據妳的描述，妳的女朋友那樣漂亮，遠不是沒有危險的啊。」

　　「我才不怕她呢！你不要開玩笑。你說說，到底與她談不談話呢？」

　　如果說，莫亨德羅根本沒有見見比諾迪妮的興趣，情況絕非如此。就說今天吧，莫亨德羅的心裡就時不時地出現想見見她的強烈願望。這種不應該出現的念頭，莫亨德羅自己也覺得有些不對勁。

　　就感情關係而言，莫亨德羅有意無意炫耀自己比一般人堅定得多。從前，害怕損害那怕一點點母親的權利，他連結婚兩個字都不願聽。如今，為了保持與阿莎的永久愛情，他不想在自己心靈上留下對別的女人任何感興趣的地方。

　　莫亨德羅對愛情是如此堅定不移和極端忠誠，這是他心裡感到自豪的一個方面。比方說，除了比哈里之外，他就不同意稱任何其他人為他的朋友。要是有什麼人想跟他套交情莫亨德羅立即會對此人表示輕蔑。並且在比哈里那裡對此人進行惡毒的嘲諷和極度的反感。

　　要是比哈里對此表示反對時，莫亨德羅就會說：「你比哈里能做到這一點。無論走到那裡，你都會有朋友。我可不願意隨便與什麼人交朋友。」

　　現在，莫亨德羅時不時懷著一種急不可耐的心情和無法遏制的興趣，想與一個陌生女人見面，時常把注意力集中在這位年輕女人身上。他過去引以為自豪的原則，如今也成了障礙和約束。於是，他最終只好生氣，自怨自艾地要母親把比諾迪妮送回老家去。

　　「丘妮，算了吧！」當阿莎再次提起這事時，莫亨德羅對她說，「我沒有時間來與妳的眼中沙閒聊。該讀書的時候，我要讀醫學書籍；其他空閒時間，全部屬於妳的；我哪裡還有時間來與妳的女朋友談話呢？」

　　「那好！」阿莎說，「不佔你的讀書時間，我把屬於我的部分時間讓給小沙子。」

　　莫亨德羅說：「妳給吧！為什麼要我也給呢？」

　　莫亨德羅有時開玩笑暗示，他可能會愛上比諾迪妮的，阿莎抓住他的這個把柄，便說她丈夫對愛情反覆無常，態度可鄙。莫亨德羅則反覆自豪地聲稱：他的愛情遠比她的愛情堅強鞏固得多。阿莎則不承認。她就這樣時常爭辯著，哭泣著。可是她不可能在辯論中獲勝，莫亨德羅總是堅持己見。

　　莫亨德羅在他們倆之間，始終不肯給比諾迪妮針尖大的一點地方，他感到非常自豪。阿莎對丈夫這種盛氣凌人的行為，難以忍受。不過，今天她承認自己的失敗。

　　她對丈夫說：「好吧，你拿給我的時間，與我的小沙子談談話吧！」

　　莫亨德羅為了在阿莎面前證明自己的愛情堅貞和純潔，他終於同意結識一下比諾迪妮。他還說：「如果談話讓人感到厭惡，我會受不了的！」

　　第二天早上，阿莎來到比諾迪妮床前。比諾迪妮對她說：「真是怪事！今天查科拉鳥【註】竟然放棄月亮，而投入到雲彩的懷抱裡來了。」

　　【註】查科拉鳥是印度神話傳說中的一種鳥。傳說牠愛上了月亮，只靠月亮為生。此處比諾迪妮把阿莎比作查科拉鳥，把莫亨德羅比作月亮，把自己比作雲彩。

　　「姐姐，我一點也不懂得妳說的這些詩一般的語言。妳為什麼不對那懂得詩意的人去說呢？他一旦聽到妳的話，是會賞識妳的，並給予回答。」

　　「誰是這位有趣的鑑賞家？」比諾迪妮問道。

　　阿莎說：「妳的親戚，也就是我的丈夫。好姐姐，這可不是開玩笑。他是很想與妳好好交談一下的！」

　　比諾迪妮心裡暗想：「由於妻子的請求，他才肯見我！這怎麼行呢？我要溜走，他們別想得到我！」

　　比諾迪妮無論如何也不同意。阿莎只好垂頭喪氣地回到丈夫身邊。

　　莫亨德羅心裡非常惱火。真是豈有此理，她竟不想出來見見他！竟把他當作一個普普通通的其他男人！要是別的什麼男人處於他這地位早就找個什麼藉口，與比諾迪妮見面相識了。比諾迪妮似乎根本沒有想到，莫亨德羅一點也不想見她。

　　比諾迪妮如果對他有些瞭解，她就會懂得他莫亨德羅與其他男人是大不相同的。

　　兩天以前，比諾迪妮心裡也感到非常委屈：「我在這家裡待了這麼久，莫亨德羅一次也沒想過要見見我。當我在姑媽房裡時，他可以隨便找個藉口，到媽媽房裡來呀，可是，他從來沒有這樣做！為什麼對我這般冷淡，我難道是個無生命的物體？我難道不是人嗎？不是一個女人嗎？即使他只見到我一面，他就會知道我比諾迪妮與他所寵愛的丘妮有什麼區別。」

　　阿莎向丈夫提出建議：「我說你去學校了，然後把『眼中沙』帶到我們房裡來。這之後，你突然從外面走進來，那時候，她就毫無辦法了。」

　　「真是罪過！妳何必如此煞費苦心，這麼為難她呢？」莫亨德羅說。

　　阿莎說：「不！我真是非常生氣！她竟不願意來見你！這當然是個騙局，但我不會放棄它。」

　　「就算不見妳那寶貝女朋友，我也照樣生活得痛痛快快！」莫亨德羅說，「我不想這樣偷偷摸摸地與她見面。」

　　阿莎抓住莫亨德羅的手求他說：「我求求你，只要你做一次。這次一定要挫挫她的傲氣。這之後，你想怎麼辦就怎麼辦。」

　　莫亨德羅沉默不語。阿莎說：「吉祥女神啊！請妳滿足我的願望吧！」

　　莫亨德羅畢竟想見見比諾迪妮。儘管他裝著漠不關心的樣子，但還是答應了阿莎的請求。

　　秋天的一個中午。四周寂靜無聲，比諾迪妮坐在莫亨德羅的臥室裡，在教阿莎編織絨線鞋。阿莎心不在焉，頻頻地看著門，編織總是出錯。她發現，與比諾迪妮相比她對這些活計真是太不在行了。

　　比諾迪妮終於生氣了。從阿莎手裡接過絨線團，扔在一邊說：「妳是學不會的。我還有事，我現在就走。」

　　阿莎請求道：「請再坐一會吧。你再看看，我一定不再編錯了。」說著，她又認真做起活來。

　　就在這時候，莫亨德羅毫無聲息地打開比諾迪妮身後的房門進來，站在那裡。阿莎埋頭做活，隨後突然笑了起來。

　　比諾迪妮問：「想起什麼好笑的事情？」

　　阿莎再也忍不住了。竟哈哈大笑起來，把絨線團扔給比諾迪妮，說道：「姐姐，你說我是學不會的。」

　　說完後她摟著比諾迪妮的脖子笑得更加厲害了。

　　從一開始，比諾迪妮就完全明白了。阿莎激動的情緒以及她的行為姿態早就告訴她是怎麼一回事。當莫亨德羅從背後進來站在那兒時，她也早就察覺到了。但她佯裝全然不知，裝成天真無邪的樣子，讓阿莎把自己投到不太高明的圈套中去。

　　莫亨德羅突然問道：「我能否知道，妳們為了什麼事，如此好笑呢？」比諾迪妮匆匆拉下面紗，準備要走，阿莎抓住她的手。莫亨德羅莞爾一笑說：「要麼您坐，我走！要麼您坐我也坐下。」

　　比諾迪妮可不像一般姑娘，在這種羞怯的場合下，會沉不住氣。她輕鬆自如地說：「只要您邀請，我便坐下。不過，可別在心裡詛咒我呀！」

　　莫亨德羅說：「我詛咒您長久留在這裡！」

　　「得啦，」比諾迪妮說，「這樣的詛咒我不怕，因為您說的長久，並不會是很久的，看來，現在該走了。」

　　說完後，比諾迪妮打算再次站起來。阿莎又握住她的手，求她說：「真要命，再坐一會兒吧！」

十四

　　「實話告訴我，」阿莎問莫亨德羅，「你喜不喜歡我的眼中沙呢？」

　　「不賴！」莫亨德羅回答說。阿莎心情不快地說：「你是誰都不喜歡的！」

　　「只是一個人除外。」

　　「好吧，再與她好好談一次，我就知道你喜歡不喜歡她了。」阿莎說道。

　　「還談一次，事情變得沒完沒了啦！」莫亨德羅驚嘆道。

　　「哪怕是出於禮貌，也應與人家再談一次呀。」阿莎說，「一旦認識了，如果再也不來往，你想想看，眼中沙心裡會怎麼想！你還是那些老毛病，與別人不一樣。要是別人早就找機會與這樣的姑娘聊上了。要你與她談談，倒成了一件難事了。」

　　莫亨德羅很高興別人講他與眾不同。

　　「好吧！再談一次，」於是他說，「反正我也不是很忙，沒有什麼地方可去。再則，我看妳的女朋友也不是那種扭扭怩怩的人。我們住在一棟房子裡，自然會要見面的。還有，在這種場合下的禮節，我還是會遵守的。妳的丈夫在這方面也學會了不少東西。」

　　莫亨德羅蠻以為比諾迪妮從此以後會找各種藉口來看他。但他想錯了。比諾迪妮不僅不來看他，而且還不讓他在來往之中看見她。

　　為了不顯露絲毫的不安情緒，莫亨德羅從來不在妻子面前提起比諾迪妮。他常常抑制和掩飾他那種不由自主的想見比諾迪妮的願望。可是，這種願望卻越來越強烈。此外，比諾迪妮對他冷淡的態度，也更加刺痛了他。

　　與比諾迪妮相見的第二天，莫亨德羅似乎完全是偶然想起似地問阿莎：「怎麼樣？妳的眼中沙是否喜歡妳這個不怎麼體面的丈夫？」

　　在提這個問題之前，莫亨德羅早就想從阿莎那裡得到比諾迪妮對他反應的詳細報告。可是，莫亨德羅一無所獲。因此，最後，不得不這樣半開玩笑地提出來。

　　阿莎感到很為難。眼中沙什麼話也沒有說。因此，她現在又對自己的女朋友，很有些不滿。

　　「等一等，兩三天前才談的話以後再說吧。昨天我只見她幾分鐘，什麼話也沒有來得及問呢！」阿莎告訴丈夫。

　　莫亨德羅為此有些感到失望。同時，他感到對比諾迪妮也應表現出冷漠情緒。正當夫妻兩口子談論這事時，比哈里來了。

　　「莫欣哥哥，」他問道，「今天，你們在爭論什麼呀？」

　　莫亨德羅說：「兄弟，你瞧，你嫂子整天就與什麼庫穆迪妮或普羅莫迪妮編頭繩或做魚鉤。如果我不想辦法與她玩香煙盒，或者什麼火柴棍，簡直就沒法活了。」

　　面紗下面的阿莎，充滿憤怒。比哈里卻久久凝視著莫亨德羅的臉。

　　「嫂子，這不是好兆頭，當心些。」比哈里笑著說，「莫亨德羅這樣說顯然是想糊弄大家，妳的眼中沙我見過，如果我再頻繁地看她，我想什麼可怕的事也不會發生。對此我可以發誓。但是，如果莫欣這麼反對，那就很值得懷疑。」

　　莫亨德羅與比哈里有許多不同之處，阿莎再次對此深信不疑。

　　從前，有段時間，莫亨德羅喜歡照相，但很快就拋開了。近來，他又突然醉心於攝影。他又收拾好照相機，買了些化學藥品，重新開始照相。很快就把家裡所有人，連僕人在內全都照遍了。

　　阿莎一再請求，一定要給眼中沙照一張。

　　莫亨德羅極簡單地說：「好！」

　　眼中沙也簡單地說了聲：「不！」

　　阿莎不得不再次使用計謀。不過這次沒有得逞。比諾迪妮一眼就識破了她的詭計。

　　計劃是這樣的：中午時，阿莎一定要說服她的女朋友在自己的臥室裡睡午睡。當她入睡時，莫亨德羅就來照相。這樣就能把阿莎固執的女朋友攝入鏡頭。

　　說也奇怪，比諾迪妮中午是從來不睡覺的。可是，這天當她走進阿莎的臥室時，她的眼睛就睜不開了。她側身躺下，身上蓋著一條紅披巾。臉朝敞開的窗戶，頭枕在一隻手上。她的睡姿是如此地美妙，不禁使莫亨德羅暗自思量：「確鑿無疑，她正是準備照相的。」

　　莫亨德羅躡手躡腳帶著照相機進來了。他為了選擇一個最佳角度，他從各個方向久久地對比諾迪妮進行觀察。怎麼說呢，為了藝術，他是全力以赴的。一會兒把比諾迪妮的散開的頭髮攏到一塊，感到不滿意又將其散開。

　　「把腳上的披巾向左挪一挪。」莫亨德羅悄悄耳語。

　　笨手笨腳的阿莎也低聲地說：「我弄不好，你自己來吧！」莫亨德羅只好自己動手。

　　最後，把暗盒放進相機，準備照相的時候，比諾迪妮彷彿被一種什麼聲音吵醒了。她深深吸了一口氣，有些不安地坐了起來。阿莎高聲大笑起來。比諾迪妮裝著大為惱火，她兩隻明亮的眼睛向莫亨德羅射出帶火的箭。並叫道：「太不老實了！」

　　「是不老實！」莫亨德羅承認，「是偷拍了，但贓物還沒有來得及拿走，這中間注入了我的今生和來世。請讓我把這不老實的事做完，然後隨妳懲罰好了。」

　　阿莎也一再懇求比諾迪妮，雖說是照了。可是第一張照壞了，因此，第二天非得再照一張不可。這之後，兩位女友又合照了一張，為了紀念永久的友誼。對於這個建議，比諾迪妮是不好說「不」的。

　　她只是說：「這可是最後一張啊！」

　　莫亨德羅表示尊重她的話，可是，他又把那張照片照壞了。就這樣，通過照相，他們彼此更加熟悉，他們友誼也大大向前邁進了一大步。

十五

　　只要從外面撥動一下篝火，灰燼下面的火種又會燃燒起來。這對新婚夫婦的愛情之火原本瀕於熄滅。現在藉助第三者的干預，又重新變得更為熾熱。

　　阿莎不善詞令，但比諾迪妮卻能談笑風生。因而在比諾迪妮那裡，阿莎找到了一處重要的避風港。她再也不需要攪盡腦汁，煞費苦心地來維持莫亨德羅的愉悦心情了。

　　在婚後的一段短暫的時間內，莫亨德羅和阿莎彼此之間是這樣的親密，彷彿下定決心，要把畢生的感情一下子消耗掉。他們愛情之歌的曲調，是從最高音開始的。他們企圖在沒有獲利之前，一下子就把老本都花光。他們怎麼能夠輕率把這股瘋狂的激流禁錮在日常生活的堤壩之內呢？

　　酒醉往往使人感到疲勞，為了驅除疲勞人們又只好再次飲酒。阿莎到哪裡去弄這杯美酒呢？就在這時候，比諾迪妮用色彩斑斕的嶄新的杯子滿滿斟了一大杯美酒，送到阿莎的手裡。阿莎的丈夫心花怒放，也就感到心安理得了。

　　現在阿莎再也沒有什麼企求。當莫亨德羅與比諾迪妮你來我往，談笑風生時，她只不過開心地與他們一起傻笑而已。在玩紙牌時，莫亨德羅耍滑頭欺騙阿莎時，她就要比諾迪妮作公證人，要她主持公道。如果莫亨德羅嘲笑她或者對她說了不禮貌的話，她只好寄希望於比諾迪妮，要她去替自己反駁。他們三個人就這樣常常聚在一起消磨時間。

　　儘管如此，比諾迪妮的工作並沒有放鬆和荒廢，她照常主持烹飪，照料家務，服侍拉茲拉克什米，同時又與他們一起玩耍取樂。莫亨德羅忍不住對比諾迪妮說：「我看，妳要是不支使僕人做事，妳就會不舒服似的。」

　　「反正這比無所事事要好得多！」比諾迪妮回答說，「走吧！你該去學校了。」

　　「哎，今天又要下雨了，天氣這麼糟……」

　　「管它糟不糟，你的馬車已經準備好了，該去學校了。」比諾迪妮說。

　　「我已把馬車打發走了。」

　　「我讓他們等著呢。」

　　比諾迪妮說完後，就把莫亨德羅上學穿的衣服放在他的面前。

　　「妳應該出生在尚武的拉其普特人家裡。」莫亨德羅對比諾迪妮說，「妳就可以裝備自己的親人去戰鬥。」

　　為了玩耍娛樂而放棄工作和荒廢學業，比諾迪妮是無論如何也不允許的。在她嚴格管束下，白天不准進行所有不正常的娛樂。這對莫亨德羅來說，晚上似乎就是最美麗最迷人的了。似乎從一大早起來，整個白天就是專為等待那銷魂的夜晚。

　　從前，莫亨德羅藉口早飯準備得不及時，而樂得不去上課。現在，比諾迪妮親手安排好一切，吃過早飯，馬車已等在門口了。過去，莫亨德羅的衣著，常常是亂塞一通，要麼還沒有從洗衣店裡取回來，要麼不知道塞在哪個角落裡了，常常花不少時間去尋找，才能找到。

　　起先，比諾迪妮對這種一切都亂糟糟的情況，在莫亨德羅面前取笑和責備阿莎。莫亨德羅對這種紊亂的情況和缺乏條理只是報以溫柔的一笑。

　　後來，比諾迪妮出於好心，自告奮勇地從阿莎手中接過照料莫亨德羅的任務。使他能按時吃飯，穿得整整齊齊。家裡也變得井井有條了。

　　莫亨德羅的上衣掉了扣子，阿莎對此也束手無策無所適從。比諾迪妮一來馬上從笨手笨腳的阿莎手中接過衣服，俐落地就把扣子縫好了。

　　有一天，為莫亨德羅準備的食品被貓吃掉了，阿莎也不知道該怎麼辦。但比諾迪妮當時馬上就去廚房，很快又為莫亨德羅重新準備了一份。阿莎對此驚訝不已。

　　莫亨德羅就這樣無論在吃的和穿的方面，還是在工作中和休息中，無處不感到比諾迪妮的種種關懷。比諾迪妮編織的絨線鞋子穿在腳上，比諾迪妮編織的圍巾圍在脖子上，它們帶給他的溫暖，全像她本人觸摸一樣。今天，阿莎經她女友之手打扮一新，穿得漂漂亮亮，香氣撲鼻地來到莫亨德羅跟前。這其中，既有阿莎天生麗質的那份美麗，也有打扮她的女友的一份美麗。他感到彷彿如恆河與賈本納河相匯合一樣，阿莎與她女友的麗質，也匯合在一起了。

　　比哈里如今不像過去一樣，完全失寵了。他們再也不叫他來玩了。有一次，比哈里給莫亨德羅寫了一封信，說明這個星期天他要來莫亨德羅家裡吃午飯。莫亨德羅一看星期天的娛樂計劃馬上要泡湯了，於是匆忙寫了一張便條回覆比哈里，說他星期天有事要外出，不在家裡。

　　然而，星期天下午比哈里還是來了。進門時，僕人告訴他，莫亨德羅在家裡，並未外出。比哈里一邊在樓梯上喊著：「莫欣哥哥，」一邊就走進了莫亨德羅房裡。莫亨德羅毫無準備，措手不及，只好呻吟說：「頭痛得厲害。」

　　說完後他就靠在枕頭上了。阿莎聽到這些話，再看看莫亨德羅臉上的表情，頓時嚇得膽顫心驚。她不知道該如何辦，只好疑慮重重地看比諾迪妮的臉。比諾迪妮心裡很明白，莫亨德羅什麼事也沒有。不過，她還是裝著憂心忡忡的樣子，並說道：「你今天坐下來學習的時間太長了，躺一會兒吧，我馬上拿點花露水來給你抹點。」

　　「算了吧，不必了。」莫亨德羅說。比哈里強忍住笑聲，靜觀這場滑稽表演。

　　莫亨德羅滿懷自豪地想：「讓比哈里看看，她們是多麼地愛護關懷我。」

　　在比哈里面前，阿莎羞愧得雙手直打哆嗦，怎麼也敷不好手帕，卻把幾滴花露水滴進莫亨德羅的眼裡。比諾迪妮於是馬上從阿莎手裡接過手帕，敏捷地敷在莫亨德羅的額頭上。並用手帕擦去莫亨德羅眼睛裡的花露水。罩上面紗的阿莎，開始給丈夫不停地打扇。

　　比諾迪妮輕聲問道：「莫亨德羅先生，感覺好點了嗎？」

　　比諾迪妮的說話聲調是非常甜蜜的，而且她還迅速地朝比哈里方向瞟了一眼。她看到，比哈里眼睛裡含著狡黠的笑意。整個事情在比哈里看來只不過是一幕喜劇。比諾迪妮也非常明白，這個人絕不是那種易被欺騙的人──一切都逃不過他的眼睛。

　　「比諾德嫂嫂，這樣無微不至地照料，病是不會好的。相反很可能還會加重。」比哈里笑著說道。

　　「我們這些笨手笨腳的鄉下女人，怎麼懂得如何照料呢？你們的醫學書上大概是這樣寫的吧！」比諾迪妮回答道。

　　「真是的！我看到妳們這樣精心服侍，我的頭也痛起來了。」比哈里說道，「不過，我這可憐蟲，用不著治療就會慢慢好起來的。莫欣哥哥真是太走運了。」

　　比諾迪妮用手按了按濕手帕，說道：「事實並不是這樣。醫治兩個朋友中的一個，對另一個也應該是有效的。」

　　比哈里看明白了整個事情，心裡是很生氣的。最近這段時間，他一直很忙，但怎麼也沒有想到，在這段時間裡，莫亨德羅、比諾迪妮與阿莎竟打得如此火熱、不分彼此，建立了如此親密的友誼。今天，他特地凝視了一下比諾迪妮。而這位少婦，竟鎮靜自若地看著他的目光。

　　「這話很對！只有這樣，朋友才能把朋友的病治好。既然我把頭痛的病帶來了，現在我也把它帶走。這樣，就不必浪費花露水了。」比哈里語調尖刻地說道。

　　隨後，他轉向阿莎說：「嫂子，用藥來治病痛，倒不如防患於未然，別讓事情發展到生病的程度才好。」

十六

　　比哈里想：「再也不能讓這件事情繼續發展下去。儘管在他們中間我不想撈取任何好處，他們之中誰也不理睬我，但是我不能放任不管。」

　　於是比哈里不等召呼或邀請，就像往常一樣來到莫亨德羅一夥人中間。

　　「比諾德嫂嫂，」比哈里對比諾迪妮說，「莫亨德羅這位青年人，他媽媽對他太溺愛了，他的朋友和妻子也縱容他。我懇求妳不要重複他們的錯誤做法，給他指條新的道路。」

　　「你要她怎樣做呢？」莫亨德羅笑著問道。

　　「最好讓她縱容像我這樣的人，從來還沒有什麼人給過我壞的影響。」

　　「那就請妳們縱容他吧。」莫亨德羅說，「唉，比哈里，指望別人縱容，也不是那麼容易的。即使請求，要是沒有那份福氣，也不一定能夠得到呢！」

　　比諾迪妮笑著說：「比哈里先生，被縱容變壞，還需要有一定的能力呢！」

　　「要是我的能力不夠，可以使用暴力來代替。」比哈里說，「不妨來試一試吧！」

　　「如果事先早有準備，什麼也不會發生。只有突如其來，才可能成功哩！」比諾迪妮說道。

　　隨後，她轉向阿莎說：「妳說怎麼樣？好妹妹，眼中沙！妳來對付這位小叔子吧！」

　　阿莎用兩個指頭輕輕點了一下比諾迪妮，比哈里也不願再開這樣的玩笑。

　　比哈里容不得任何取笑阿莎的笑話，比諾迪妮對這點早就明察秋毫。比哈里尊重阿莎，難道對我比諾迪妮就可以輕視嗎？這事深深地刺傷了比諾迪妮。

　　「你這位窮極無聊的小叔子比哈里，」比諾迪妮再次對阿莎說道，「他雖然表面上是在求我，但他真正要求施捨的是妳啊！好妹妹，妳給他一點施捨吧！」

　　阿莎極為生氣，比哈里頃刻之間也滿臉通紅。過了一會兒，他笑著說：「到了我這樣的年齡，怎麼說呢，無論求什麼人都為時晚矣！要是與莫欣哥哥做場交易又會怎麼樣呢？」

　　比哈里來的目的就是想破壞比諾迪妮的全部計劃，這一點也是一清二楚的。因此，比諾迪妮知道，在比哈里面前，一定要多加提防。

　　莫亨德羅也很生氣。比哈里的無聊廢話，把整個晚上詩般的柔情密意都破壞了。

　　「比哈里，你的莫欣哥什麼交易也不想做，完全滿足所擁有的一切。」莫亨德羅不滿地尖聲說道。

　　比哈里回答說：「也許你不想做交易！可是，如果命中註定如此，交易的巨浪也會從外部湧進來的。」

　　「比哈里先生，」比諾迪妮插話道，「您手裡什麼也沒有，您的巨浪又從何而來呢？」

　　比諾迪妮說完後大笑起來，並擰了一下阿莎的面頰。阿莎生氣走了。比哈里被駁得無言以對，一敗塗地；氣得再也說不出話來了。

　　當比哈里準備起身離開時，比諾迪妮又說：「比哈里先生，別氣餒，我馬上就把阿莎眼中沙，叫回來。」

　　比諾迪妮一走，整個聚會就散了。莫亨德羅心中惱怒。比哈里看到莫亨德羅滿臉的不高興，他也忍不住激動起來：「莫欣哥，你想毀滅自己，你可以為所欲為。但你不應毀了完全信賴你的心地善良的妻子。我再對你說一遍，你不應毀了……」

　　比哈里說著說著，由於激動，他再也說不下去了。

　　莫亨德羅強壓盛怒地說道：「比哈里，你說的話，我一點也聽不明白。別打啞謎了，你就直截了當開誠布公，對我說個明明白白吧。」

　　「我就說個明白吧。」比哈里說，「比諾迪妮正想把你往墮落的路上引，而你卻一點也不知道，像個笨蛋一樣還一直跟她朝前走哩。」

　　「胡說八道！」莫亨德羅怒吼道，「你要是用這樣一種不公正的懷疑眼光來看清白人家的一位姑娘，你就不應該到我的家裡來。」

　　就在這時候，比諾迪妮滿面笑容走了進來。她手裡端著一個盛放甜食的盤子，並把它放在比哈里的面前。

　　「何必呢！」比哈里說道，「我並不餓呀。」

　　「怎麼回事？」比諾迪妮說，「難道你一點東西都不嚐嚐就走嗎？」

　　「我明白了，」比哈里笑著說，「我的請求被接受了，現在開始縱容我了。」

　　比諾迪妮吃吃地笑了，並說：「您與莫亨德羅如同兄弟，這是非常親密的關係。你在這個家裡，享有親戚的權利。在可以提出要求的地方，何必提出請求呢！您完全可以享受我們的愛戴和關懷。莫亨德羅先生，您說對嗎？」

　　莫亨德羅當時含糊不清地嘟噥了一句。

　　「比哈里先生，」比諾迪妮繼續說道，「怎麼啦，您是害羞不吃，還是生氣不吃呢？是不是該再叫一個人來呢！」

　　比哈里說：「什麼都不需要。對於我來說，這樣已經就足夠了。」

　　「這是開玩笑嗎？」比諾迪妮說，「拿你簡直毫無辦法，連甜食也不嚐一點！」

　　晚上，阿莎在莫亨德羅面前講到她對比哈里很生氣，莫亨德羅沒有像往常那樣嘲笑她，而是完全同意她的意見。

　　第二天早上，莫亨德羅來到比哈里家裡，並說：「比哈里，比諾迪妮畢竟是外人。對於你的到來，似乎很不高興。」

　　「是真的嗎？這可不怎麼好啊！」比哈里驚訝地說，「如果她反對，那我就再也不在她跟前露面了。」

　　莫亨德羅放心了。他沒有想到，這件不愉快的事，就這樣輕易了結了。說實在話，莫亨德羅有點怕比哈里。

　　那天，比哈里又來到莫亨德羅的內室。「比諾德嫂嫂，」比哈里說道，「請原諒我！」

　　「為什麼？比哈里先生！」比諾迪妮感到驚愕。

　　「我聽莫亨德羅說，我到內室來，出現在妳面前，使妳很生氣。因此請妳原諒我後，我馬上就走。」比哈里說。

　　「這是怎麼回事？比哈里先生！」比諾迪妮說，「我不過是暫居這裡明天就不在了。您為什麼因為我而離開呢？要是我知道會惹出這些麻煩，我就不來這裡了。」

　　比諾迪妮說完這些話，似乎滿臉憂傷。好不容易忍住了眼淚，就匆匆離開了。

　　比哈里頃刻間閃過一個念頭：「也許我懷疑錯了。給比諾迪妮這麼沉重的打擊，或許是不公正的。」

　　那天傍晚時分，拉茲拉克什米心情沉痛地來找莫亨德羅，並說：「莫欣，比平的妻子要求說，讓她回家去。」

　　「媽，為什麼？」莫亨德羅驚訝不已地問道，「難道比諾迪妮在這裡感到不方便嗎？」

　　「當然不是方便不方便的問題。這媳婦說，像她這樣年輕寡婦，在別人家住久了，可能會遭人指責。」

　　莫亨德羅不滿地說：「怎麼說是別人家呢？她難道不算自己人嗎？」

　　當時，比哈里就坐在那裡。莫亨德羅對他投來責備的目光。比哈里有些悔恨地想：「昨天，我的話似乎含有某種指責。比諾迪妮因此而感到有些痛苦。」

　　莫亨德羅夫妻兩口子一起都來勸說比諾迪妮。

　　一個說：「姐姐，妳怎麼把我們當作外人呢？」

　　另一個說：「妳在這裡住了這麼久，怎麼我們都突然成了外人呢？」

　　「你們總不能永遠把我留在這裡吧！」比諾迪妮說道。

　　「我們當然不敢有這種奢望。」莫亨德羅說。

　　阿莎說：「為什麼妳要使我們這樣傷心呢？」

　　那一天，什麼決定也沒作出來。比諾迪妮說：「唉，沒有兄弟，沒有工作，最好不要因為這幾天而產生幻覺。」

　　她說完後，不好意思地朝莫亨德羅瞟了一眼。

　　翌日，比哈里來了。他對比諾迪妮說：「比諾德嫂嫂，為什麼您要提走的話題呢？如果我犯有什麼過錯的話，這是對我的懲罰嗎？」

　　比諾迪妮回頭看了一下，說道：「您為什麼要責備自己呢？完全是因為我命運的過錯。」

　　「如果您一定要走，我只能有一個想法──您是生我的氣而走的。」比哈里說。

　　比諾迪妮的眼神裡，流露出哀求的神情。「請您說說，我應該留下嗎？」她看著比哈里說道。

　　比哈里陷入困境，不知所措。應該留下的話，怎麼能說出口呢？於是，他說：「當然，您最終總是要走的。不過，留一段時期再走，並沒有什麼壞處呀！」

　　比諾迪妮兩眼低垂。

　　「你們全都勸我留下。要是不考慮你們的盛情，馬上就走，對我來說，是難以想像的。不過，你們這樣的要求，也太使我為難了。」

　　比諾迪妮說著說著，在她那濃密長長的睫毛上，湧現出大顆大顆的淚珠。然後，吧嗒吧塔地滾落下來。

　　比哈里被這無聲的眼淚弄得侷促不安起來。

　　「您來的時間雖然很短，但您的美德卻贏得了大家的愛戴。」比哈里說，「因此，誰也不願意您離去。比諾德嫂嫂，您只要稍微想一想，誰情願讓這樣的吉祥女神走呢！」

　　阿莎坐在角落裡，她開始頻頻地用衣襟揩著眼淚。

　　經過這次談話之後，比諾迪妮再也沒有提出要走的事了。

十七

　　為了完全抹去這次彼此之間鬧彆扭的痕跡，莫亨德羅提議：「這個星期天，讓我們到多姆多姆公園去郊遊吧！」

　　阿莎對這一建議歡欣鼓舞。但比諾迪妮卻怎麼也不同意這次郊遊。莫亨德羅和阿莎兩口子被比諾迪妮的反對弄得很沮喪。他們認為，比諾迪妮似乎打算趁他們郊遊時溜走。

　　晚上，比哈里剛一來到，比諾迪妮馬上就告訴他：「比哈里先生，您瞧瞧，莫亨德羅先生打算去多姆多姆公園去郊遊。由於我不想一同去，從一大早起，他們兩口子都在生我的氣哩。」

　　「他們生氣不是沒有道理的。」比哈里說，「要是妳不去，他們的郊遊還有什麼意思呢！就是對仇敵，妳也不希望他們這麼難堪啊！」

　　「比哈里先生，您別走。要是您也參加，我就答應去。」比諾迪妮說道。

　　「這個想法很好。」比哈里說，「不過，這建議是莫亨德羅提出來的，不知道發起人會有什麼想法？」

　　發起人也罷，女主人也罷，他們兩位對比哈里這樣特別迎合比諾迪妮，是心懷不滿的。

　　一聽到要與比哈里一起去郊遊，莫亨德羅的大部分興致便馬上消失了。莫亨德羅希望自己朋友比哈里心裡存在這樣一個深刻印象──只要他比哈里在場，比諾迪妮就會很不高興的。她只不過礙於情面，不便拒絕他罷了。

　　「當然啦，人越多越好！」莫亨德羅嘴上說，「不過，比哈里，你走到哪裡，哪裡就免不了出亂子。說不定你到那裡後，會邀請當地一位小伙子參加進來呢！要不就與某個白人吵一架。什麼都難以預料。」

　　比哈里早就察覺到莫亨德羅內心的種種不滿，於是他便心中暗自發笑。「這是家庭內部開的玩笑，無傷大雅。」比哈里說道，「不過，預先真是說不準，說不定到那裡後真會發生什麼麻煩。比諾德嫂嫂，明天一大早出發，我一定會準時等候你們的。」

　　星期天一大早，雇了一輛裝東西和供僕人坐的三級馬車，以及供主人坐的二級馬車，停在門口。比哈里提著一隻很重的箱子也準時到達。

　　「還帶什麼箱子？僕人的車上已經裝不下了。」莫亨德羅嘟囔道。

　　「老兄，不用擔心，我會把一切都安排好的。」比哈里回答說。

　　比諾迪妮和阿莎坐進了車廂。比哈里正在忙著什麼。莫亨德羅也在想該如何辦。比哈里把箱子放在車頂上，迅速坐在車伕的位置上。

　　莫亨德羅總算鬆了一口氣。他在想：「要是比哈里坐進來，真難說會發生什麼事哩！」

　　比諾迪妮有些擔心地說：「比哈里先生，不會掉下去吧？」

　　比哈里聽到以後回答說：「請別擔心。跌跤與昏厥，與我是無緣的。」

　　馬車啟動後，莫亨德羅說：「最好還是我坐到上面去，讓比哈里坐進來。」

　　阿莎不安地抓住丈夫的衣服，說道：「不，你不能去。」

　　比諾迪妮也說：「您不習慣，何必這樣做呢？會掉下來的。」

　　莫亨德羅激動地說：「會掉下來？絕對不可能！」他說完後，就打算起身出去。

　　比諾迪妮說：「您指責比哈里先生製造亂子。不過，我看您也會製造亂子。」

　　莫亨德羅臉色馬上陰沉下來。「好吧，這事就算了吧！」他說，「讓比哈里坐進來，我單獨再雇一輛車。」

　　「要是那樣，」阿莎附和著說道，「我也與你一起坐另外一輛車。」

　　「你們要我怎麼樣？難道要我跳下車去？」比諾迪妮說。

　　路上吵吵鬧鬧到此結束。一路上莫亨德羅鬱鬱寡歡，臉色很難看。

　　馬車到了多姆多姆公園。僕人坐的車子出發早得多，可是，現在卻連影子也看不見。

　　秋天的旭日暖洋洋。隨著朝陽的升起，露珠兒也就消失了。樹木枝椏在陽光下閃爍，舍法利樹的籬笆，向遠處伸展。樹下是密密麻麻芬芳撲鼻的鮮花。

　　阿莎從加爾各答這個桎梏掙脫出來，到了這寬廣開闊的郊外公園，她如一頭野牡鹿似的興高彩烈。她與比諾迪妮一起各自採了一大把鮮花。後來，從樹上採摘了許多熟了的釋迦果，坐在樹下吃了起來。吃完水果後，兩位女友來到池塘，游了很長時間的泳。四周的樹影，斑駁的陽光，池塘的碧水，盛開的鮮花──這一切彷彿都在為兩個年輕女人無窮無盡的愉悅而歡欣鼓舞。

　　兩位女友游泳上岸時，僕人的馬車還沒有到達。莫亨德羅躺在房子迴廊的椅子上，無聊地讀著外國商行的廣告。

　　比諾迪妮問道：「比哈里先生在哪裡？」

　　「我不知道。」莫亨德羅回答得極為簡單。

　　「走吧，我們出去找找他。」比諾迪妮建議說。

　　「誰也不會把他偷走的，不必這麼擔心。不必去找，自己會出來的。」莫亨德羅不耐煩地說。

　　「可是，說不定他會擔心我們吞沒他那無價之寶的箱子呢！應該去安慰他！」

　　在一口池塘邊，長著一棵大榕樹。比哈里正在那裡，他打開箱子，取出一個煤油爐。正在燒開水。當大家來到他身邊時，他殷勤地請大家坐在折疊小椅上，給每人遞上一杯熱茶和一小碟甜食。

　　「幸虧比哈里先生把一切要用的東西都帶來了。要不然，喝不到茶，莫亨德羅先生會處於什麼樣的困境啊！」比諾迪妮一次又一次地說。

　　莫亨德羅喝著茶，精神為之一振。然而，他並沒有忘記數落他人。

　　「比哈里總是愛出風頭。我們本想來一次真正的野餐，可是，他都已準備了早餐，這顯然沒有多少樂趣。」莫亨德羅說。

　　比哈里回擊他說：「你把茶杯送回來。你餓著肚子去玩去樂吧！我不會妨礙你的。」時間過去了，可是，僕人們還沒有來。比哈里又從箱子裡取出各種各樣的食品用具，取小瓶小瓶各式各樣的調味品。

　　「比哈里先生，您比我們家庭主婦還勝一籌啊！」比諾迪妮驚訝不已地說，「家裡沒有女主人，您是從那裡學來的？」

　　「生活教會我的！」比哈里回答說，「沒有人關懷，不得不自己關照自己。」

　　比哈里調侃式地說著。可是比諾迪妮忽然心情沉痛起來，她用充滿同情、溫柔的目光瞥了他一眼。

　　比哈里和比諾迪妮在做飯。當阿莎畏畏縮縮走過來，準備動手幫忙時，遭到比哈里的制止。對家務來說一竅不通的莫亨德羅，就根本沒打算來幫著幹點什麼。他靠著一棵樹幹，一條腿蹺在另一條腿上，凝視著陽光在抖動的榕樹葉子上的閃光。

　　飯快做好了，比諾迪妮說：「莫欣先生，您反正也數不完樹上的葉子。現在還是去洗個澡吧！」

　　現在已經是中午了，直到這個時候，僕人們終於帶著食物趕來了。原來他們的馬車在半路上出了毛病。

　　吃完飯後，曾準備在樹下玩牌的。但莫亨德羅不肯參加，坐在樹下打瞌睡。阿莎則到房子裡關上門休息去了。

　　比諾迪妮把紗麗蓋在頭上，說：「我也到屋裡去休息。」比哈里叫住她：「您去哪裡？坐下隨便聊聊吧！請講一講你們家鄉的情況。」

　　晌午的熱風不時地吹得樹枝嫩葉沙沙作響。水塘岸邊黑漿果稠密樹葉之中不時傳來杜鵑的啼鳴。比諾迪妮開始講述她的童年，講述她爸爸媽媽以及小時候一起玩耍夥伴的故事。

　　說著說著，比諾迪妮蒙在頭上的紗麗慢慢滑落下來。

　　她臉上童年的鮮明的回憶，使她變得更加溫順柔和，掩蓋了她臉上平常流露出來的青春之火。比諾迪妮聰慧的眼睛中略帶譏諷的匆匆一瞥和她那敏銳的目光，常常使比哈里心中隱隱作痛和產生某種疑惑。但是，現在她這雙眼睛曖昧的火燄暗淡下來，變成一種平靜而濕潤的光彩時，比哈里彷彿覺得她變成了另外一個人了。在這強烈發光的外殼裡面至今還保持著一顆溫柔多情的心。性愛未被滿足以及爭取別人好感的熊熊燃燒之火，並未使她女人的天性完全泯滅。

　　比哈里從來未曾設想過，比諾迪妮會是一位殷勤侍奉丈夫、含情脈脈忠貞不二的賢妻，以及懷抱嬰兒情操高尚的良母。今天似乎瞬間掀去了他眼前的帷幕，使他看見了一幅罕見的奇景──一個溫馨幸福的家庭出現在他眼前。比哈里想到，比諾迪妮雖然外表有時顯得輕浮，但她內心之中彷彿隱藏著一個信仰虔誠淡泊明志的女隱士。

　　比哈里長長地嘆了一口氣。他暗自思忖：大自然未能使任何人能真正瞭解他自己，只有心靈之主的神明才知道。形勢把人塑造成什麼樣子，在世人面前就是什麼樣子。

　　比哈里沒有打斷比諾迪妮的講述，而是不斷提出一些問題，使這場談話能持續下去。

　　這次談話之前，比諾迪妮還從來沒有遇見過像比哈里這樣一位認真傾聽別人講述的人。特別是她從來沒有在任何一個男人面前，這樣忘情自然傾訴過自己的身世。今天，經過這次親切的輕聲細語的長談，她的整個天性彷彿受過一次新鮮聖水的洗禮，她變得更加溫柔和純潔。

　　莫亨德羅大概五點鐘左右才醒來。由於沒有睡好，他感到非常疲勞。

　　「又該回去了。」他極為生氣地說。

　　比諾迪妮則說：「再晚一點回去，也不會有什麼損失。」

　　「不行，妳不怕最後會落到喝醉了的白人手裡嗎？」莫亨德羅說道。

　　他們收拾東西之後，天已經完全黑下來了。這時候，一僕人來告訴說：「他們坐的那輛馬車不知道到什麼地方去了？怎麼也找不到了。」

　　原來，馬車在公園門外入口處等他們時，被兩個白人強行雇走，要馬車送他們去火車站。

　　莫亨德羅他們只好派僕人另外再雇輛馬車。氣呼呼的莫亨德羅只好暗自嘟噥：「今天算是倒霉透了。」

　　他實在再也不能隱瞞自己的憤怒，只好任其發洩。

　　一輪皎潔的明月，從遠處蜘蛛網般的樹枝叢中冉冉升起。晴朗的夜空月光如水，幽靜的公園在夜色中彷彿凝固了似的，到處都灑滿了光亮和陰影。今天，在這魔幻覆蓋的世界上，比諾迪妮對自己有一種前所未有的異樣感覺。今晚當她在樹影婆娑的小徑上擁抱阿莎時，她的溫情友愛之中，沒有一絲一毫的矯揉造作。

　　阿莎看到比諾迪妮兩眼湧出了晶瑩的淚花。她不安地問道：「怎麼啦？眼中沙姐姐，妳為什麼哭了？」

　　比諾迪妮趕忙說：「沒什麼，妹妹，我很好。我是非常喜歡今天這個日子的。」

　　「姐姐，妳為什麼喜歡呢？」阿莎繼續問道。

　　「我在想，我似乎死了，我似乎進了天堂。在那裡，我的一切都得到滿足。」比諾迪妮說。

　　驚愕不定的阿莎，對這些話是一點也理解不了的。她聽到「死了」的話，驚恐憂傷地說：「噓！眼中沙姐姐，妳不應該說這樣的話。」

　　總算找到了馬車。比哈里再次坐在車伕的位置。比諾迪妮默默無言，只是注視著外面。沐浴在月光裡的一排排樹木，如飛逝的黑影，在她眼前一掠而過。阿莎坐在一角睡著了。莫亨德羅一路上愁眉不展，傻呆呆地坐著。

十八

　　不甚愉快的郊遊之後，莫亨德羅對比諾迪妮更加喜歡了，也更加親近了。不過，第二天拉茲拉克什米患流行性感冒病倒了。病雖不太重，但老太太卻感到很不舒服和軟弱無力。比諾迪妮日夜不離病床，精心照料她。

　　「妳要是這樣白天黑夜不休息地服侍媽媽，最終，妳也會病倒的。」莫亨德羅對比諾迪妮說，「我去請一個人，來專門侍候媽媽吧！」

　　「莫欣哥，你就不要為這件事操心了。」比哈里說，「要她服侍媽媽好了。有誰能像她這樣關心媽媽呢！」

　　莫亨德羅開始頻繁地來病房裡看望。一向勤快的比諾迪妮，對那些無所事事、工作時反而妨礙她的人，是不能容忍的。她有好幾次對莫亨德羅說：「莫欣先生，您在這兒坐著並沒有什麼好處。您去讀書吧，何必浪費時間呢！」

　　莫亨德羅老跟著自己，比諾迪妮感到很自豪，也很高興。但是，當看到莫亨德羅在母親的病榻前還嬉皮笑臉、想著自己心醉神迷的事，她既感到難以忍受，也不免表示憎恨。現在要是別人委託比諾迪妮辦什麼事，她可能會忘記的；至於燒飯做菜、服侍病人、料理家務，她總是全力以赴，無可指責。

　　比哈里經常來探望拉茲拉克什米的病情。他一進屋，就馬上知道需要幹什麼，缺少什麼東西。他用很少時間把事情做好後，就走了。比諾迪妮心裡明白，比哈里總是用一種尊敬的目光來看待她對老太太的精心照顧。因此，比哈里的到來，對她來說，彷彿是一種特殊的獎勵。

　　莫亨德羅開始正常上課去了。這其中也包含一種迫不得已的成分。一個人待著確實是枯燥乏味。

　　這之後還會有什麼變化呢？自從比諾迪妮一心照顧老太太後，開飯也不準時了，馬車伕也不知溜到什麼地方去了，襪子也出現了破洞……這一切雜亂無章的狀況，對於莫亨德羅來說，再也不像從前那樣感到有趣了。他過了這許多天後才知道：正是由於比諾迪妮的精心安排，他要什麼就會得到什麼，才穿得整齊漂亮。現在比諾迪妮無暇顧及莫亨德羅，他對阿莎的遲純和無能，再也不感到滑稽有趣了。

　　「丘妮，我幾天之前就對妳說了──在我洗澡之前把我衣服的扣子釘好，還要把我的制服和馬褲也準備好。可是一整天了，妳什麼也沒有準備。洗澡之後，我還得花兩個小時釘扣子和找東西！」莫亨德羅說。

　　阿莎羞愧地臉色發白，說：「我已經告訴女僕了。」

　　「告訴女僕了！自己動一動手，不會出什麼事的。唉，妳要是能幹一點，什麼事就都好辦了。」

　　這些話，對阿莎來說，無異如晴天霹靂。過去丈夫從來沒有責備過她。

　　「正是你妨礙我學習料理家務的。」──這樣的話阿莎又怎麼能說出口呢！她從來沒有想過，學習料理家務是需要經驗和技能的。她總是想：「由於我天生無能和愚鈍，我是什麼事都幹不好的。」

　　當莫亨德羅將她與比諾迪妮相比而指責她時，阿莎只是順從地毫無嫉妒之心地承受著一切。

　　阿莎一次又一次地在生病的婆婆的房門外徘徊。有時，羞愧地走近門口，站在那裡。她很想為家裡及親人做點什麼。可是，誰也不讓她工作。她也不知道如何著手工作。怎麼樣在家裡為自己找到適當的位置。她在自己無能為力面前踟躕不前，只好置身於家庭之外。這個可憐的女人，內心的苦惱日勝一日，她對自己不明不白的痛苦和那無以言狀的恐懼，既不瞭解，也不懂得。她感到四周的一切似乎都在毀滅。但是，這是如何產生的，又是怎樣地在毀滅她，以及她如何做才能挽救自己──這一切她都一無所知。她傻呆呆地坐著，真想放開喉嚨大哭大喊──「我太不相配，我極無能，世上再也沒有什麼人比我更愚蠢。」

　　以前，阿莎和莫亨德羅長時間坐在一個角落裡，時而竊竊私語，時而默默無言的極其幸福地過著小日子。而今，當比諾迪妮不在時，阿莎單獨一人坐在莫亨德羅面前時，簡直不知道與他說什麼好。剛說不了幾句話，就是難堪的沉默。

　　「這是誰的信？」莫亨德羅問僕人。

　　「給比哈里先生的。」

　　「誰交給你的？」

　　「比諾迪妮。」

　　「給我看看。」莫亨德羅把信拿了過來，他是很想拆開看看的。但是，他翻來覆去的看了幾下之後，又把信還給了僕人。如果他拆開信看看，在信中會見到這樣的話語：「媽媽連麥片和西米都不想吃了。今天是否可以吃點豌豆湯？」

　　關於治療藥物及飲食之類的問題，比諾迪妮從不請教莫亨德羅。在這方面，她對比哈里倒是很信任的。

　　莫亨德羅在曬台上踱了一會兒，就回房了。他看到一幅畫的吊繩都快磨斷了，畫面也已歪斜。

　　「妳的眼睛什麼也看不見！」莫亨德羅對阿莎聲色俱厲地說道，「這樣下去，這屋裡的一切都要完蛋。」

　　比諾迪妮把那次郊遊從多姆多姆公園採來的花插在銅花瓶裡，如今花已枯乾萎縮。這件事其他日子他都沒有發現，偏偏今天看見了。於是，他叫嚷道：「要是比諾迪妮不來扔掉，誰也不管，還讓它們插在那裡！」

　　莫亨德羅說著，便拿起花瓶，連花一起扔到門外。花瓶從樓梯上滾下來，發出叮叮噹噹的響聲。

　　「為什麼阿莎不能成為我想像的那樣呢？為什麼她不能如我想像地那樣做事呢？為什麼她這樣沒有主見和軟弱無力，不能在夫妻關係中支配我，反倒總是縱容我呢？」莫亨德羅正在這麼想著的時候，他突然看到：阿莎的臉變得極為蒼白，雙手扶住床架，嘴唇顫抖，突然跑到隔壁房間裡去了。

　　當時，莫亨德羅慢慢走出房門，把花瓶拾起來，放在原處。房間的角落裡有一張書桌，他把頭埋在書桌上的手裡，在椅子上坐了好久好久。

　　傍晚過後，暮色越來越濃，房間裡已點上了燈。可是，阿莎還沒有回房間來。莫亨德羅快步來到屋頂曬台上。在那裡徘徊了一會兒。晚鐘敲響了九點。莫亨德羅空空的屋裡，如深夜一般的寂靜。阿莎到現在還沒有回來。莫亨德羅派人去找她。阿莎踟躕不前的腳步聲傳到曬台的入口處。她站在在那裡。莫亨德羅走過去，把她摟在懷裡，阿莎頓時俯在丈夫的壞裡，抽噎著。後來她再也忍不住了，眼淚不斷地流，竟然嚎啕大哭起來。

　　莫亨德羅把阿莎摟在懷裡，吻著她的頭髮。靜悄悄的天空中，星星一動也不動地凝視著一切。

　　夜裡，莫亨德羅坐在床上對阿莎說：「學校裡我們日夜輪流值班。因此，現在我要到學校去住幾天。」

　　阿莎想：「他現在還在生氣哩，大概還在生我的氣！難道是由於自己愚蠢行為才使丈夫離家出走的嗎？要是這樣，我真還不如死了的好呢！」

　　不過，從莫亨德羅的行為舉止來看，已不見什麼生氣的痕跡了。他把妻子的臉緊貼胸前好久好久，一次又一次地用手指撫摸她那蓬鬆凌亂的頭髮。以前，在那新婚蜜月的幸福的日子裡，莫亨德羅也總是這樣把她梳好的頭髮弄散，而阿莎卻總是不讓他弄。而今，她對此什麼抗拒的表示也沒有。由於感到幸福，她默不作聲地坐著。忽然，一滴眼淚滴到她的額頭上。莫亨德羅托起她的臉，溫柔矜持地叫了聲「丘妮」。

　　阿莎沒有作出任何回答，只是用雙手緊緊地摟著莫亨德羅。

　　「是我不對。原諒我吧！」莫亨德羅說。

　　阿莎忙用她那庫蘇姆花一般纖細的手指，堵住莫亨德羅的嘴唇，說道：「不，不，不要這麼說。你什麼過失也沒有。全是我的過失。請你像對沒有用的奴僕一樣地懲罰我吧！讓我能配在你的腳下得到保護。」

　　早上起來，離家告別時，莫亨德羅說：「丘妮，妳是我的寶貝！只有妳一個人永遠留在我的心窩裡。誰也不能把妳從我心裡擠走。」

　　當時，阿莎已經下定決心，準備忍受與丈夫離別之苦。不過，她對莫亨德羅提出了一個小小請求。

　　「你每天能不能給我寫封短信呢？」阿莎說。

　　「你寫回信嗎？」莫亨德羅問道。

　　「我不知道寫什麼呀？」阿莎回答說。

　　莫亨德羅撩起阿莎耳邊一綹長髮，對她耳語道：「妳曾在《圖解課本》裡讀到過奧科伊庫馬爾．多托，妳比他寫得好多了呢！」

　　阿莎說：「走吧，別再拿我開玩笑了。」

　　臨行前，阿莎親自替莫亨德羅收拾行李。莫亨德羅肥大厚實的冬裝，很不好折疊，很難放到箱子裡去。兩人一起折騰，又是按又是塞，才勉勉強強把冬裝塞進了箱子。而且使箱子重了一倍。剩下的其他東西只好零星地打包。

　　行李總算收拾好了，但阿莎為自己的無能深感羞愧。不過他們這樣吵吵鬧鬧，彼此開玩笑地指責，卻彷彿把他們帶到從前那種幸福美滿的日子。阿莎甚至完全忘記了這是在打點行裝。車伕多次提醒莫亨德羅馬車早就準備好了。莫亨德羅卻充耳不聞，最後竟生氣地說：「把馬匹卸下來吧！」

　　從早上收拾到下午，又從下午收拾到傍晚。當他們一次再次地彼此囑咐保重身體、一定按時寫信之後，莫亨德羅才依依不捨地準備離開了。

　　在床上躺了幾天後，拉茲拉克什米感到今天好了一些，便起來坐在床上。傍晚時分，她身上披著很厚的衣服，與比諾迪妮在玩紙牌。莫亨德羅走進房裡，看都沒有看比諾迪妮一眼，就對母親說：「媽，學校要值夜班，在家裡住不方便，我暫時搬到學校裡去住幾天。現在就走。」

　　「去吧！」拉兹拉克什米有些難過地說，「當然，要是對學習不利，你為什麼要留在家裡呢！」

　　拉茲拉克什米雖然病完全好了，當聽到莫亨德羅要走，她自己立即覺得渾身無力起來。「好姑娘，再遞個枕頭過來。」拉茲拉克什米說道。她馬上又靠在枕頭上。比諾迪妮又開始用手給她輕輕平緩地按摩全身。

　　莫亨德羅打算摸摸媽媽的脈搏，但拉茲拉克什米推開了他的手，說：「脈搏很弱，你摸不到。不過，我還健康，你用不著擔心好了。」

　　說完後，老太太疲憊不堪地轉過身睡了。

　　莫亨德羅對比諾迪妮連一句告別的話也沒有說。只是對拉茲拉克什米深深鞠了一躬，轉身走了。

十九

　　比諾迪妮在內心暗自思索這件事情：「這是怎麼回事？是侮辱，還是生氣？或是害怕了？想顯示一下──他對我就根本不在意嗎？他離家出走，我倒要看看他能堅持幾天？」

　　比諾迪妮想著，心裡是很不平靜的。

　　比諾迪妮幾乎每天都施展種種伎倆去捕捉莫亨德羅，使用賣弄風情的利箭去射擊他。現在他卻走了。比諾迪妮彷彿把此事拋在一邊了。只要莫亨德羅不在家，她對他的迷戀就會慢慢消退。留在家裡的阿莎，對她來說，完全是無關緊要的。莫亨德羅對阿莎的溫情和珍愛，總是刺激著失去情愛歡樂的比諾迪妮。因此，莫亨德羅的離去，即使比諾迪妮失去了幻想而痛苦，也使她感到十分高興。

　　這個剝奪她整個生活樂趣的莫亨德羅，這個為笨頭笨腦性格單純的阿莎姑娘而拒絕像她這樣珍貴女人作妻子的莫亨德羅，比諾迪妮還真不太清楚──自己究竟是愛他呢？還是恨他呢？是狠狠地報復他呢？還是把自己的心獻給他呢？莫亨德羅在她心中燃燒起了熊熊烈火！

　　比諾迪妮到現在也還沒有想清楚，──這究竟是仇恨之火？還是愛情之火？或者兩者兼而有之呢？

　　比諾迪妮苦笑著暗自說道：「也許沒有什麼女人經歷過我這樣的情況。我自己也未能弄明白，我需要什麼：是要自己毀滅？還是毀滅他人？」但是，不管什麼原因，管它是自我毀滅，還是毀滅他人；她是非常需要莫亨德羅的。無論莫亨德羅躲到什麼地方，再也無法擺脫她那毒汁滾燙帶火的利箭了。

　　「莫亨德羅無論走到哪裡，總是要回來的。他終究是屬於我的！」比諾迪妮頻頻嘆氣自語道。

　　莫亨德羅住校之後，阿莎以收拾房間來打發晚上的時候。她把被莫亨德羅頭髮弄得油漬斑斑的扶手椅擦乾淨，把紙張文具凌亂的書桌整理好，把他的書籍照片等東西一次又一次地搬來搬去，用衣襟把燈罩擦亮。阿莎就這樣撫摩著莫亨德羅的各種東西，一會兒把它們放平，一會兒又把它們堆起；她就這樣地消磨著這離別之夜。

　　比諾迪妮悄悄地走近阿莎，站住了。阿莎為自己折騰各種東西而感到有些不好意思，可是她卻裝著在找什麼東西。

　　「妹妹，妳怎麼啦？」比諾迪妮滿臉憂鬱地問她。阿莎莞爾一笑地說：「沒什麼，姐姐。」

　　比諾迪妮摟著阿莎的脖子說：「妹妹，妳說說，妳丈夫為什麼這麼匆匆地走了？」

　　比諾迪妮提出的問題，使阿莎哆嗦了一下。於是她回答說：「姐姐，妳是知道的呀！他是有事才到學校裡去住的。」

　　比諾迪妮用左手托起阿莎的下巴，似乎懷著深切的同情，再次凝視著她的臉，並深深地嘆了口氣。

　　阿莎心口一陣發緊。她認為自己是個大傻瓜，比諾迪妮才是一個聰明透頂的人。當她看到比諾迪妮的神情時，她完全感到自己的整個世界變得一片漆黑。沒有勇氣向比諾迪妮問什麼問題，默默地坐在靠牆的沙發上。比諾迪妮也扶著她坐下，緊緊地抱著她並把她摟進自己懷裡。在女友這樣緊緊摟抱下，阿莎再也不能自持了，她的兩眼開始流淚。這時，門外的一個盲人乞丐在手鼓的伴奏下，唱道：

　　※※※

　　聖母啊，普度眾人！

　　聖母啊，拯救我們！

　　※※※

　　比哈里來找莫亨德羅，可是他在門口愣住了。

　　他看到──阿莎在哭，比諾迪妮把她摟在懷裡，輕輕地給她擦眼淚。

　　比哈里看到這一切，悄悄地挪了地方站著不動；然後走進隔壁一間無人的房間，坐在黑暗裡。他用雙手抱著頭，思索起來──阿莎為什麼哭泣？是什麼魔鬼迫使她哭呢？這樣秉性善良的姑娘是不會對任何人哪怕做一點點壞事的！

　　看到比諾迪妮在一心一意盡量安慰她，比哈里於是心中暗自獨白：「過去我確實是錯怪了這姑娘。她是多麼關心和體貼人！對朋友是多麼無私和友愛！她簡直是下凡的天仙啊！」

　　比哈里在黑暗中坐了很久。後來，當窗外那盲人乞丐唱完歌走了，比哈里咳了一聲，走進了莫亨德羅的房間。

　　當比哈里剛在門口出現，阿莎馬上放下面紗，匆匆朝內室走去。比哈里一進來，比諾迪妮就高聲問道：「比哈里先生，您怎麼啦？是不是有些不舒服？」

　　「沒有。」

　　「兩眼為什麼這麼紅呢？」

　　「比諾德嫂嫂，」比哈里沒有回答她，而是反問道：「莫亨德羅哪裡去了？」

　　比諾迪妮表情嚴肅地說：「我聽說，由於醫院裡有許多工作要做，他搬到學校裡去住了。比哈里先生，請挪動一下，讓我過去。」

　　比哈里心不在焉地站在門口，剛好擋住了比諾迪妮的去路，聽比諾迪妮的這番話後，他趕忙讓到一邊。他明白，在黑暗中單獨與比諾迪妮交談，在人們的眼中，顯然是不成體統的。

　　在比諾迪妮剛要離開時，比哈里匆匆忙忙地說道：「比諾德嫂嫂，請妳照看阿莎，她是非常單純的。她從來不會傷害任何人的！但她又不會躲避別人對她的傷害。」

　　在黑暗中，比哈里看不清比諾迪妮的臉。在那副面孔上，憎恨的表情如閃電般地一閃而過。她今天看見比哈里後，終於明白了──他的心只為憐憫阿莎而痛苦。比諾迪妮本身彷彿什麼人也不是，彷彿只是為保護阿莎而存在，為阿莎前進道路上披荊斬棘而生存，只是為阿莎的全部幸福才出生在這個世界上似的。尊敬的莫亨德羅先生與阿莎結了婚，為此，只好讓命運不濟的比諾迪妮在巴拉薩特與野蠻的猴子為伍，成為莽莽叢林中的村姑。尊敬的比哈里先生不忍看到單純的阿莎流眼淚，為此，比諾迪妮要時刻準備用衣襟為她擦眼淚。

　　比諾迪妮真想讓這位莫亨德羅，這位比哈里，什麼時候拜倒在她的石榴裙下，跟著她一起在塵土裡爬呀，滾呀。阿莎是什麼人？我比諾迪妮又是什麼人！難道她們兩個人能相提並論嗎？她們之間的差別是這麼大！由於命運的作弄，比諾迪妮未能用自己的才華與美麗來完全征服任何男人的心。現在她手裡握著的燃燒的標槍是致人死命的。

　　比諾迪妮用極溫柔甜蜜的聲音對比哈里說道：「比哈里先生，您不用操心！我會比關心自己還要精心地照料我們的眼中沙──阿莎的！」

二十

　　幾天後，莫亨德羅在學生宿舍裡收到一封字跡熟悉的信。白天，忙亂之中，他沒有拆信，而是把信裝在貼身的口袋裡。在聽課的時候，以及在醫院裡查病房時，總是一次又一次地想起：有隻愛情的小鳥，在他心中築了巢，正在那裡酣睡哩！只要把她喚醒，她那美妙的歌聲就會時刻在他耳邊迴響。

　　晚上，莫亨德羅回到他那寂靜的房間裡，點亮了燈，坐在扶手椅上，開始休息。他從口袋裡掏出那封散發體溫餘熱的信。他看那封信上面的字，好久都沒有撕開。

　　莫亨德羅知道，信是不會長的，不會寫更多的話，阿莎還不能很好地把自己心中的想法表達出來，因此信裡不會有什麼特別的東西。莫亨德羅只能從不熟練的字母和歪斜的線條來構想她要說的話語。莫亨德羅唸著阿莎用稚嫩的手精心描繪的他的名字時，似乎聽到了一支美妙的歌曲。那是忠貞女人的心靈中唱出的永恆之歌，那是一支從九霄雲外傳來的純潔的愛情之歌。

　　這幾天的離別，使莫亨德羅完全忘卻了近來與阿莎相處的不愉快的緊張關係，又重新回憶起新婚燕爾之時與純樸阿莎那種幸福相處的情景，日常事務細節之間的摩擦與不快，只是不久前才使他感到不高興。現在，莫亨德羅所有這些不愉快的想法，全被純潔愛情歡樂的光輝所掩蓋，阿莎可愛的形象又在他癡情的心中再次復活了。

　　莫亨德羅極為緩慢地把信封拆開，把信紙取出來。緊貼在自己前額上，過去他曾送給阿莎一瓶香水，現在展開信紙，那種熟悉的香水味撲鼻而來，彷彿是心愛的人的一聲長長的嘆息，直接進入了莫亨德羅的心靈。

　　莫亨德羅打開信讀了起來。可是，怎麼回事？使他大吃一驚……筆跡雖然拙劣，文體用語卻不簡單！字母雖然歪歪斜斜，可是用詞造句卻與其不符，相當文雅。阿莎在信中寫道：

　　※※※

最親親的！

　　我不知道，為什麼我要用此信使你回憶起你要忘卻而離開了的那個人。被你扯下並拋在地上的那根藤蔓，現在又企圖恬不知恥地爬上來纏你了。啊！她為什麼不化為齏粉與大地合在一起呢？

　　我的主，儘管如此，也不會給你帶來任何損失。或許，你可能偶爾也想起她。也許你對她還有點憐惜。不過，你的不屑一顧的態度，像刺一樣插進我的肌體。無論是整個白天，無論是整個黑夜；無論在做什麼事情，無論思考什麼問題；我無時無刻不感到這種刺痛。請你給我一種忘懷一切的靈丹妙藥，使我就像你忘記我一樣地忘記一切吧。

　　我的主，你愛我，這是否是我的過錯？我連做夢都不曾夢幻過這般幸福的命運。我來自何方？誰都是知曉的。如果你不想見到我，如果你把我當作你家的不應付工錢的奴僕，我也不能對你有任何抱怨。還有，如果晴天註定會出現霹靂，為什麼那霹靂只燒傷我呢？為什麼不把我的心靈和肉體全都化為灰燼呢？

　　這兩年，我飽嘗痛苦，想得很多。但有一件事我怎麼也弄不明白──難道你不能留在家裡，硬要拋棄我們嗎？要是因為我，你離家出走有什麼必要呢？是不是我纏你太緊了呢？要是你把我扔在屋角裡，或把我拋在門外，難道我還會出現在你的眼前嗎？如果這樣，你為什麼要走呢？還是讓我走吧！我想，我默默地來了，還是讓我默默地走吧……

　　※※※

　　這是一封什麼樣的信！！這信中的話語出自於誰呢，莫亨德羅當然知道得一清二楚。他手拿著信，彷彿像突然失去知覺似的。像火車在軌道上飛速行駛一樣，他的思想也一閃而過；結果與那軌道上迎面奔馳而來的火車相撞而傾覆。莫亨德羅感到極其不安和困惑。

　　莫亨德羅經過很長時間的思考，又把來信讀了兩三遍，他意識深處一閃而過的念頭，今天變得較為清楚了。他生活的天空中，曾以如彗星尾部一樣閃現過的思想，今天也變得更加清晰可辨了。

　　這封信是比諾迪妮起草的。幼稚的阿莎把它當作自己的想法抄寫下來。比諾迪妮講的一些話，阿莎從來沒有細想過。她抄這封信時，使她感到所有這些話，都表明了自己的想法。自己遠遠也無法這麼生動地表述自己的思想。

　　「比諾迪妮多麼準確地瞭解我的苦衷啊！」阿莎想道，「多麼準確地表達了自己的想法！」

　　現在阿莎更加需要這位女友了。因為她能用言語來表達自己內心的苦惱。要是沒有比諾迪妮，自己是多麼軟弱無力，毫無辦法啊。

　　莫亨德羅離開椅子站了起來。雙眉緊蹙，千方百計想迫使自己生比諾迪妮的氣，但到頭來只不過生阿莎的氣罷了。

　　「你看看，阿莎是多麼的愚蠢！居然想『感動』丈夫而施展手段。」莫亨德羅心中獨白。

　　這之後，莫亨德羅又重新坐在扶手椅上，似乎想證實自己的想法再次讀起信來。讀著讀著內心湧出一種歡欣鼓舞的情緒。他竭力想像自己是在讀阿莎的信。但是，這樣用詞遣句，無論如何是單純的阿莎想不出來的。

　　只讀了兩三行，一種令人陶醉幸福的疑惑，如醇酒一樣湧上心頭，使他頓時飄飄然。這種模糊而又明朗的、使人生厭而又蠱惑人心的、用意惡毒而又倍覺甜蜜的、勇往直前而又畏首畏尾的愛情光芒，使莫亨德羅心醉神迷。

　　莫亨德羅開始想用刀子在自己的手或腳的某處地方刺一下，或者是讓心再痛快地醉一回。管它跌倒在何方何地呢！

　　他突然從椅子上跳了起來，狠擊書桌一拳，說道：「滾開，滾開！把信拿去燒掉！」說完後，他把信拿到燈蓋跟前。但他沒有燒掉，而是再讀了一遍。

　　第二天，僕人從書桌上打掃了許多紙燒的灰燼。不過，那不是阿莎來信的灰燼，而是莫亨德羅許多沒有寫完的回信的灰燼。

二十一

　　不久後，莫亨德羅又收到一封信：

　　※※※

　　你沒有給我回信？你很明智，做得好！千真萬確的話不一定要寫出來。我心中可以明白你會作出什麼樣的回答。當信徒呼喚天神時，神明難道真會開口回答她嗎？我想，不幸者的呼籲信已經抵達主的腳下。

　　倘若由於信徒的禮拜而打斷濕婆大神的修行，那麼請不要生氣。心靈之主，不管你是否給予恩寵，不管你是否睜開慧眼明察秋毫，不管你是否完全知道，對於一個崇拜者來說，不禮拜怎麼能談到虔誠呢！因此，我才給你寫這封信。啊，我的石頭般嚴厲的主！要是你能做到，請你不要改變自己的態度。

　　※※※

　　莫亨德羅又開始寫回信。信雖然是寫給阿莎的，但筆下所寫的話語自然是對比諾迪妮說的。他不能寫這樣的信，耍什麼花招來欺騙人。當莫亨德羅經過大半個晚上的努力，撕碎了一大堆信紙，好不容易寫成了一封短信，正準備在信封上寫上阿莎的名字時，他突然感到背上彷彿被什麼人用鞭子狠狠抽打了一下，而且有什麼人似乎在說：「混蛋，對清白無辜的阿莎姑娘，能進行這樣的欺騙嗎？」

　　莫亨德羅把信又撕得粉碎。晚上剩下的時間，一直坐在書桌前，雙手掩面，彷彿自己在躲避自己的目光。

　　很快又來了第三封信，主要內容是：

　　※※※

　　誰要是完全不懂得高傲，誰就不配得到愛情。我要是不會珍惜自己的愛情，就不會擺脫別人的鄙視。難道我敢這樣將愛情獻給你嗎？

　　也許，我對你並不完全瞭解，所以才如此大膽。因此，當你離開後，才主動寫信給你。當你沉默不語時，我倒反而容易掏出心裡話兒。不過，如果我把你看錯了，那難道是我的錯嗎？一旦開始，所有的話，就要說完。你難道還弄不明白我早就一清二楚的事情嗎？

　　不管怎樣，我做得錯也罷，做得對也罷；我一旦寫了，白紙黑字就再也擦不掉了。一旦給了你，那就再也不可能收回。這是多麼可怕啊！唉，女人的命運中，一旦發生這種事情，那是相當羞愧的。但是，你不要以為──她愛著誰，誰就可以一次再次地貶低她的愛情。要是你不願再收到我的信，如果你不寫回信，那好！就到此為止吧……

　　※※※

　　收到這封信之後，莫亨德羅在學校裡再也待不下去了。他心想：「不管我是如何生氣，也一定要回家走一趟。不然比諾迪妮會錯誤地認為，是因為躲避她，我才離家出走的！」

　　莫亨德羅決定馬上回家，以打消比諾迪妮這種無端猜測。就在這時候，比哈里來了。他一看到比哈里，內心的喜悦似乎倍增。最近一段時期，他的內心對比哈里產生了種種懷疑和嫉妒的情緒。兩人之間的友誼明顯削弱了。收到幾封信後，莫亨德羅對比哈里的所有猜疑全部冰消融化了。他興高采烈地迎接自己的朋友。馬上從椅子上起身跑過去，握著他的手，拍拍他的肩膀，讓他坐在扶手椅上。

　　但是，比哈里的臉色卻很難看。

　　「可憐蟲，」莫亨德羅心裡想，「這段時間，他當然常與比諾迪妮會面，大概在比諾迪妮那裡碰了一鼻子灰。」

　　「比哈里，你去過我家裡嗎？」莫亨德羅問道。

　　「剛從那裡來的。」比哈里臉色陰沉地回答。

　　一想到比哈里可能遭到奚落，莫亨德羅便感到很得意。暗自想：「倒霉的比哈里！女人對這個可憐蟲完全沒有什麼好感。」莫亨德羅一邊說，一邊用手按著貼胸的口袋──那裡藏著三封信呢！

　　「家裡人都好嗎？」他問道。

　　比哈里未作回答而是反問他：「你為什麼要離開家，到這裡來住呢？」

　　「現在我要值夜班，住在家裡來回不方便。」

　　「從前，你也值夜班，但是，我並沒有看到你離開家住到學校裡來！」

　　「你是對我產生了懷疑？」莫亨德羅笑著說。

　　「不，現在不是開玩笑的時候，你現在馬上回家去！」

　　莫亨德羅本來就打算馬上回家去的。但是，當他聽到比哈里的請求之後，他似乎突然忘記了，就在幾分鐘之前，他已準備回家了。

　　「怎麼回事？比哈里！」他不同意地說道：「要是這樣，我整個一學年又算完蛋了。」

　　「莫欣哥，我從小就瞭解你！」比哈里說，「你不要企圖矇騙我。你這樣做是不對的。」

　　「法官先生，我對誰做了錯事呢？」

　　比哈里生氣地說道：「莫欣哥，你總是吹嘘自己良心如何如何的好，可是，現在你的良心在哪裡呢？」

　　「我的心現在在學校的醫院裡。」

　　「算吧，莫欣哥！你在這裡與我開玩笑，而在你外出後，阿莎整天哭泣。」

　　當莫亨德羅聽到阿莎在哭泣的話，突然心裡一驚。這話使他不能再沉醉下去了，他竟然忘了除他之外，世上還有什麼人有快樂或憂愁。他很愕然。

　　「阿莎為什麼哭呢？」他連忙問道。

　　「你不知道，難道我倒應該知道？」比哈里氣呼呼地說。

　　「你大可不必認為你的莫欣哥不是無所不知而生氣。如果，要生氣的話，你應對莫欣哥的創造者生氣。」

　　終於，比哈里把他看到的情況，從頭到尾詳細地講了一遍。

　　他講著講著，阿莎在比諾迪妮的懷裡淚流不止的小臉，立即浮現在他腦海裡，使他說話的聲調都變了。

　　看到比哈里如此激動，莫亨德羅確實感到驚愕。他很瞭解，比哈里的心裡很坦然，從來不作壞的聯想。難道他見到阿莎後，產生了好感嗎？可憐的比哈里。莫亨德羅心裡雖想比哈里是可憐蟲，可對他卻沒有一點憐惜的念頭，反而還有一點幸災樂禍。莫亨德羅當然明白，阿莎整個心靈都交給了誰。莫亨德羅一想到「那可望而不可及的人，永遠對她念念不忘」，他就心裡充滿了自豪的感覺。

　　莫亨德羅對比哈里說：「好吧，走！我們就回去。你去雇一輛馬車來吧！」

二十二

　　莫亨德羅回到家裡，阿莎一見到他，恐懼就像晨霧一樣瞬息間就消散了。想到自己在信中寫的話，她在丈夫面前幾乎羞愧得不敢抬起頭來。

　　莫亨德羅不無責備地對她說道：「妳怎麼胡思亂想，寫這樣的信呢？」說完後，他從口袋裡掏出那三封信。

　　「我拜倒在你的腳下，請你把這些信撕掉吧！」阿莎難堪地說道。

　　之後，阿莎匆忙地想從莫亨德羅手中把信搶過來。可是，莫亨德羅急忙讓開，又把信塞到口袋裡去了。

　　「我是由於學習上的原因才離開家的呀！妳怎麼不理解我的想法，而懷疑我呢？」

　　「這次請原諒我吧！」阿莎滿臉掛淚地說道，「以後我再也不敢了。」

　　「再也不敢了？」

　　「再也不敢了！」

　　莫亨德羅立即把她摟過來，熱烈地吻她。

　　「把信給我吧！我要撕掉它們。」阿莎央求道。

　　「不，讓它們留著吧。」

　　阿莎溫順地想道：「他保持這些信件，是對我的一種懲罰形式。」

　　由於寫信這件事，阿莎對比諾迪妮開始有些冷淡。她沒有把丈夫回來的消息興沖沖地告訴自己的女友。相反，似乎還有意迴避她。

　　比諾迪妮彷彿已察覺到這一點。藉口家務事情太忙，就根本不露面了。

　　莫亨德羅心想：「多麼奇怪！我原以為，現在可以更容易見到比諾迪妮了。可是，情況卻恰恰相反。那麼，她為什麼要給我寫信呢？」

　　起先，莫亨德羅決定，暫不去探明這女人內心的隱秘。他曾想：「如果比諾迪妮主動接近我，那時我也要躲開她。」

　　今天，他暗自獨白：「不，這樣做顯然不好。似乎我們之間的關係真發生了什麼變化。運用點什麼笑料，與比諾迪妮輕鬆自然地談一談，以消除這種相互緊張的關係。」

　　「妳看見了嗎？」莫亨德羅對阿莎說道，「我已經成了妳女朋友的眼中沙了。」

　　「誰知道，她究竟發生了什麼事？」阿莎冷淡地回答說。

　　這時候，拉茲拉克什米哭著走進來。老太太說：「比平的妻子再也留不住了，她堅決要走。」

　　莫亨德羅擔心地趕忙說道：「媽，為什麼？」

　　「孩子，我怎麼知道呢？她這次是突然決定要回家的。你真不懂得關心人！這麼可敬的姑娘待在別人家裡，你要是不像對待親人那樣尊重和愛護她，她如何能待得下去呢！」

　　比諾迪妮坐在自己臥室裡縫床單。

　　「小沙子！」莫亨德羅走進來叫道。

　　「有什麼事？莫亨德羅先生。」比諾迪妮平靜地問道。

　　「多麼糟糕！從什麼時候起，莫亨德羅又變成了莫亨德羅先生了呢？」

　　比諾迪妮繼續低著頭縫床單，並說：「這麼說，我該如何稱呼呢？」

　　莫亨德羅說：「妳叫妳的女友不是叫『眼中沙』嗎？」

　　比諾迪妮沒有像平常那樣與他開玩笑，也沒有給他任何答覆，只是一心一意地縫著床單。

　　莫亨德羅繼續說：「那大概是忠誠的關係，因此再也用不著稱呼了吧！」

　　比諾迪妮停頓了一下，她用牙齒咬斷一根線頭說：「您是知道的，我曉得什麼呢！」

　　說完後，她盡量不作答覆。臉色憂鬱地突然問道：「怎麼忽然從學校回來了？」

　　「只是解剖屍體，用不著花多少時間。」莫亨德羅說。

　　比諾迪妮再次咬斷一根線頭，連頭也不抬起譏諷地說：「現在需要解剖活人了吧？」

　　莫亨德羅本來決定，今天與比諾迪妮的談話，盡量穿插些什麼笑料，進行得比較自然輕鬆些。可是，比諾迪妮一本正經的態度，竟使他全力以赴也找不到恰當的字眼。

　　比諾迪妮今天這種嚴峻疏遠的做法，使莫亨德羅決心更快地消除他們關係中的隔閡。他來到比諾迪妮身邊坐下。

　　「妳為什麼要離開我們呢？難道我犯了什麼錯誤嗎？」莫亨德羅問道。

　　比諾迪妮當時挪了挪身子，把頭抬了起來。她兩隻眼睛炯炯有神地注視著莫亨德羅的面孔。

　　「每個人都有自己的職責。您離開家去學校，那有什麼錯誤呢！難道我就不可以走的麼？難道我就沒有自己的職責嗎？」比諾迪妮說道。

　　莫亨德羅沉思了好久，也沒有想出什麼有力的答覆。停了片刻之後，他說道：「妳的職責是什麼呢？難道為了這職責非得離開我們不可嗎？」

　　比諾迪妮一邊小心地穿針一邊說：「我有沒有自己的職責，這是我自己的事。我沒有必要向您詳細解釋。」

　　莫亨德羅滿臉憂傷，看著窗外遠處椰子樹樹梢，長久默不作聲地坐在那裡。比諾迪妮悄沒聲兒地幹她的縫紉活兒。房裡竟這樣的靜謐，連針掉在地上的聲音也能聽到。沉默好久後，莫亨德羅突然又要開口說話時，由於比諾迪妮意外地哆嗦了一下，針扎了她的手指。

　　「如何請求妳才能不走呢？」莫亨德羅問道。

　　比諾迪妮舔著手指被扎出的血跡，說道：「為什麼要這樣要求我呢？我在這兒，還是不在這兒，對您來說，反正都是一樣的啊！」

　　說著說著，她的嗓音似乎變得沉重起來，她的頭低得更低了，彷彿在全神貫注地幹活。莫亨德羅心裡想，或許她那低垂的眼睛裡說不定噙著晶瑩的淚花呢！

　　莫亨德羅突然握住比諾迪妮的手，激動地說：「我並不是無所謂，不是反正都一樣，那妳留下來嗎？」

　　比諾迪妮急忙把手抽出來，挪了挪身子。莫亨德羅因自己的激動，感到有些難為情。那最後的一句話，好像在狠狠地嘲笑他，一次又一次地在耳邊迴響。莫亨德羅咬緊了闖禍的舌頭，他再沒說什麼了。

　　房間裡又是一片寂靜。當阿莎走進來時，比諾迪妮好像是接著剛才打斷的話題笑著對莫亨德羅說：「既然你們已滿足了我的高傲，當然我也得聽從你們的勸告。好吧，那我就留下來，直到你們把我趕走時為止。」

　　因為丈夫說服了比諾迪妮，阿莎十分高興，並緊緊地擁抱了女友。

　　「就這麼決定了！要是這樣，請妳說三遍：要是別人不趕走我就留下，留下，留下。」阿莎要求她的女友說道。

　　比諾迪妮照著連說了三遍。

　　阿莎說：「眼中沙，姐姐，既然到頭來是這樣一種情況，妳為什麼一定要求要走呢？最終，妳還是不得不在我丈夫面前屈服了。」

　　比諾迪妮莞爾一笑，說道：「敬愛的親戚，是我屈服了呢？還是我使你屈服了呢？」

　　莫亨德羅頓時呆若木雞站在那裡，彷彿覺得整個房間都在責怪他，羞愧得使他無地自容。他現在怎麼能泰然自若地與阿莎談話呢！他怎麼能對自己當前尷尬處境解嘲呢！他完全被魔幻之網所纏住。

　　「是的，是我失敗了。」莫亨德羅臉色陰沉地說。

　　莫亨德羅說完後就匆匆走出房間。過了一會兒，莫亨德羅返回房間對比諾迪妮說道：「請妳原諒我。」

　　「談什麼原諒不原諒呢，你毫無過錯啊！」比諾迪妮說道。

　　「我們沒有權利把妳強留在這裡。」莫亨德羅說。

　　「為什麼是『強留』呢？難道使用了暴力嗎？我可從來沒有發現啊！」比諾迪妮笑著說，「你們這樣親切友好地勸我留下，難道可以把這種態度叫作『強留』嗎？」

　　隨後，比諾迪妮轉向阿莎說：「好妹妹，眼中沙。難道暴力和親切是同一種東西嗎？」

　　阿莎完全同意比諾迪妮的說法：「當然不是啊！」

　　「兄弟，你願意我留下來，如果我硬要走，會使你們為難的。你們需要我，這是我的幸福。」比諾迪妮對莫亨德羅說。

　　隨後，她轉向阿莎說：「好妹妹，眼中沙，妳說說，世上這樣善良的人，能找到幾個！既然有這樣一個與我分擔憂愁共享幸福的朋友，我自己為什麼要避開他呢？」

　　阿莎看到丈夫手足無措沉默不語地站著，自己不知怎麼感到有些不好受。

　　「姐姐，誰能說得過妳呀！」阿莎說，「既然我丈夫認輸了，妳現在可以停下來休息一下了。」

　　莫亨德羅再次從房裡出來。

　　當時，比哈里與拉茲拉克什米談了一會話之後正要找莫亨德羅。莫亨德羅在門口遇見他高聲說道：「比哈里兄弟，世上大概再也沒有像我這樣的笨蛋了。」

　　他的聲音很大，這些話傳到了房裡。

　　「比哈里兄弟！」房裡立即傳來了比諾迪妮的呼喊聲。

　　「馬上就來，比諾德嫂嫂！」比哈里回答說。

　　「請進來吧！」比諾迪妮說。

　　比哈里走進房間，看了一眼阿莎。雖然阿莎匆匆放下面紗，但透過面紗從她臉上看不到任何憂傷與痛苦的痕跡。阿莎起身要走，但比諾迪妮強行把她留下。

　　「好啦，比哈里兄弟！你與阿莎簡直是一對冤家。她一看到你，不知為什麼馬上就想逃走。」比諾迪妮說。

　　阿莎感到不好意思，馬上輕輕推了一下比諾迪妮。

　　「因為天神把我造得太難看了，」比哈里說道，「不討人喜歡嘛。」

　　「你看看，小沙子妹妹！比哈里真會說恭維話，他不怪妳偏向，而是把過錯推到創造之神身上去了。其實，這是妳的不是──雖有一位拉克什曼【註】般的小叔子，你卻還沒有學會對他尊重和體貼一些。」

　　【註】拉克什曼是印度史詩《羅摩衍那》中的人物。羅摩忠誠的弟弟。

　　「比諾德嫂嫂，要是妳為此感到有些遺憾，那我就沒有什麼好發愁的了。」比哈里高興地說道。

　　「世上不乏江河湖海，可是不知為什麼查塔卡鳥【註】不飲雨水就不能解渴？」比諾迪妮說。

　　【註】查塔卡鳥，即印度杜鵑。傳說牠只在雨天唱歌，只飲雨水為生。

　　阿莎是留不住的。她掙脫比諾迪妮的手走出去了。比哈里也想起身告辭，這時比諾迪妮卻問道：「比哈里兄弟，能否告訴我，莫亨德羅先生發生了什麼事嗎？」

　　比哈里聽到問話，停下來站住了。他反問道：「難道出了什麼事嗎？我一點也不知道啊！」

　　「兄弟，我也不知道。」比諾迪妮說道，「但我覺得有些不對勁。」

　　比哈里激動地坐在椅子上。他不安地望著比諾迪妮的臉，等待她把事情說得更明白些。

　　可是，比諾迪妮卻一言不發，開始專心致志地在縫被單。

　　等了一會兒，比哈里終於又問道：「關於莫欣哥，妳發現有什麼異常舉動嗎？」

　　比諾迪妮極為平常地說：「兄弟，我怎麼知道呢？我只是覺得有點不對勁。我只是替我的眼中沙──阿莎擔憂啊！」

　　比諾迪妮說完後，深深地嘆了口氣，並停下針線活兒，準備起身離去。

　　比哈里激動不安地說：「嫂嫂，再坐一會兒。」比諾迪妮把所有的門窗全都打開。點上煤油燈，拿著自己的針線活兒，坐在床邊。

　　「兄弟，我不會永遠地待在這裡的。我不在的時候，請你多多關照我的眼中沙。」

　　說完後，比諾迪妮似乎為了掩飾自己心靈的嘆息，而把臉背了過去。

　　「嫂子，妳應該留下來，只有妳把她當作自己人，妳要承擔起維護這純潔姑娘幸福的責任。要是妳扔下她不管，我還能指望誰呢？」

　　「兄弟，你是深諳世事的，我怎能長此待在這裡呢？別人會怎麼說呢？」

　　「別人要說什麼就讓他們說好了，妳根本不要去管它。」比哈里說，「妳是一位真正的女神，保護孤立無援的弱女子免遭生活的殘酷打擊，這是妳的崇高職責。嫂子，起先，我不瞭解妳，請妳一定原諒我。我曾經也如那些心地狹窄的小人一樣，把妳想得很壞，甚至曾認為妳嫉妒阿莎的幸福，似乎……唉，那些想法說出來都是罪過。後來，我認識到妳那菩薩心腸，於是我對妳產生了深深的敬意。今天，我要不在妳面前請罪，我的心情是無法平靜的！」

　　聽到這些話，比諾迪妮整個身心感到非常高興。儘管她欺騙了人們，然而，她對比哈里的推崇備至，彷彿是受之無愧的。這樣的尊重，她從來沒有從任何人那裡得到過。一時間，她心裡真的覺得──自己似乎是忠誠、神聖和高貴的女人，對阿莎義不容辭的同情使她流出了熱淚。而且，她在比哈里面前也變得毫不掩飾。這種熱淚盈眶，使比諾迪妮自己也感到她確實是值得人們尊敬的。

　　比哈里來到莫亨德羅房裡，想弄清莫亨德羅剛才突然對他說自己是笨蛋的真實含義。可是，莫亨德羅並沒有在自己房裡。聽人說，他到外面去了。以前，莫亨德羅從來不無緣無故地離開家到外面去的。看來，他離開所熟悉的人和所習慣的房間是因為極端地疲憊和痛苦的。

　　比哈里想到這些就悶悶不樂地回家去了。

　　比諾迪妮把阿莎領進自己的臥室，擁抱著她，兩眼充滿淚水地說：「好妹妹，眼中沙，我是一個不幸的女人啊，我是多麼倒霉啊！」

　　阿莎驚慌不安地用手摟著比諾迪妮，聲音溫柔地說：「怎麼啦？姐姐，妳怎麼這麼說呢？」

　　比諾迪妮把臉藏在阿莎的懷裡，像個受了委屈的孩子大哭起來，並說：「妹妹呀，讓我回到我的叢林裡去吧！我待在這裡，只會使情況更糟。」

　　阿莎用手托著比諾迪妮的下巴，把她的臉抬起來，說：「我的吉祥女神好姐姐不要說這樣的蠢話，離開妳我也會活不下去的。今天，妳怎麼突然想起離我而去呢？」

　　比哈里沒有找到莫亨德羅，便以某種藉口，兩次來到比諾迪妮的房裡，打聽她對莫亨德羅和阿莎的隱隱憂慮，並請她解釋一下。他還請比諾迪妮通知莫亨德羅一下，明天早上，他要到他們這兒來吃早飯。

　　正當比哈里來到窗前，準備叫「比諾德嫂子」時，他突然看到兩位女友緊緊摟在一起。阿莎當時突然想起，大概是比哈里對她的眼中沙進行了某種不公正的指責，所以才引出比諾迪妮今天要走的話題。

　　「比哈里先生很不公正，他的思想裡盡是些不好的東西。」阿莎很生氣，說完了就走了出來。

　　比哈里也與比諾迪妮匆匆告辭後，懷著沮喪的心情匆匆離去。那天晚上，莫亨德羅對阿莎說：「明天，我乘上午的火車去齋斯。」

　　「幹什麼去？」阿莎的心怦怦直跳地說。

　　「好多日子沒有去看嬸嬸了。」

　　聽到這裡，阿莎感到非常慚愧。這些事，她早就應該想到的。可是，由於近來的種種不順，使她早就將親愛的姨媽忘得一乾二淨。相反，倒是莫亨德羅想起了生活在異地他鄉的女隱士。由此，阿莎開始責備自己的冷漠無情。

　　莫亨德羅說道：「嬸嬸拋開塵世離家出走時，把她世上唯一的珍寶全部交給了我。我要是一次也不去看望她，我是不能心安理得的……」

　　說著說著，莫亨德羅突然中斷了自己的話，他帶著充滿柔情的無聲的祝福，以及難以言表的美好祝願，用右手在阿莎的前額和頭上輕輕撫摸。阿莎雖然並不明白丈夫突然激動不已的真正原因，但她還是感動得淚流滿面。阿莎又想起了今天傍晚時，比諾迪妮莫名其妙地激動情緒和她所講的話。這兩者之間是否有某種聯繫？阿莎當然是不明白的。可是，她不知怎麼想到，今天發生的一切，似乎是她生活中某種重大事件的開始。誰知道呢──這究竟是好？還是壞？

　　由於激動和驚慌，阿莎用手緊緊摟住莫亨德羅。莫亨德羅能感到妻子這種不明緣由的恐懼，便盡量安慰她。

　　「丘妮，不要怕，姨媽對妳的祝福會保佑妳的。沒有什麼可怕的。她正是為了妳的幸福才出家修行的。因此，任何情況都不能傷害妳。」

　　阿莎慢慢平靜下來。極力驅除自己的恐懼。她把丈夫的祝福當成萬靈的護身符。她在心裡一次又一次地向姨媽祈求，並自己默默地說：「姨媽，讓妳的祝福永遠保佑我的丈夫吧！」

　　第二天，莫亨德羅什麼也沒有向比諾迪妮說，就走了。

　　「自己做錯了事，還來生我的氣！」比諾迪妮暗自獨白，「我還沒有見過如此虔誠的人呢！不過，這種虔誠聖潔是堅持不了多久的！」

二十三

　　了斷塵緣的安諾普爾娜過了這麼些日子之後，見到了莫亨德羅來看望她，這既使她喜出望外，也使她感到某種恐懼──大概是莫亨德羅與阿莎或與他媽媽發生了什麼衝突，所以專程來她這兒傾訴和尋求安慰的。從小時候起，莫亨德羅遇到各種困難和傷心的事情，總是跑到嬸嬸這裡來。若是生誰的氣，安諾普爾娜就勸說和安慰他，使他的痛苦變得容易忍受些。

　　但是，自從結婚之後，莫亨德羅生活中各種關係發生的衝突，安諾普爾娜總是躲得遠遠的。她再也無能為力給予安慰了。在這方面，只要她一插手，拉兹拉克什米就會更生氣，家裡的革命也就會加倍地激烈，當安諾普爾娜對這些事一清二楚時，她只好出家修行，棄絕了塵世生活。

　　當孩子哭著要水喝，醫生又禁止給水喝的時候，備受折磨的不幸母親只有走開到其他房間裡去。安諾普爾娜就像那不幸的母親一樣，離家而遠走他鄉異地的。長時間的修行，以及單調的宗教儀式，使她已漸漸地淡忘了世俗生活。但是，今天莫亨德羅突然地到來，似乎又觸痛了她那剛剛癒合的傷疤。

　　然而，莫亨德羅並沒有提起他媽如何虐待阿莎的抱怨話題，於是，安諾普爾娜的擔憂又轉移到另一方面去了──過去連離開阿莎半步去上學都捨不得的莫亨德羅，今天為什麼要來齋斯找嬸嬸呢？是不是他對阿莎的依戀之情逐漸減退了呢？

　　「喂，莫欣，我真莫名其妙。」安諾普爾娜帶著某種憂慮問莫亨德羅：「你實話告訴我，丘妮怎麼樣？」

　　「嬸嬸，她嘛，非常好。」

　　「莫欣，她現在幹什麼？你們現在還是那樣孩子氣，什麼工作和家務都不想嗎？」

　　「再也不淘氣了。一切爭吵的根源──那一本《圖解課本》，也不知道弄到哪裡去了，再也找不到了。妳要是在家裡，一定會高興地看到──如果說，無才便是德是為人之妻的天職的話，丘妮正在努力履行自己的職責哩！」

　　「莫欣，比哈里現在幹什麼？」

　　「除了自己的事之外，其他一切事情他都管。看來，他的生活目的就是什麼人都要管，什麼事也要管；我所見的，很難說他是對還是錯。比哈里總是這種狀態──他把自己的事當成是別人的事，而把別人的事總是當作是自己的事。」

　　「莫欣，他還沒打算結婚嗎？」

　　「想到哪裡去了？我看他對結婚的事，根本就沒有一點興趣。」莫亨德羅笑了笑說。

　　這些話又引起了安諾普稱娜內心的隱秘痛苦。她當然知道得很清楚：當比哈里見過她外甥女之後，是多麼希望與阿莎結婚的啊！可是，後來他的希望卻突然遭到破滅。比哈里曾對她說：「嬸嬸，以後請不要對我再提結婚的事情了。」

　　這些令人痛心的話至今仍在安諾普爾娜耳邊迴響。她對她親愛的比哈里帶來了多麼大的心理打擊啊！她怎麼也不能給他什麼安慰。安諾普爾娜憂鬱而驚愕地想道：「難道比哈里至今還對阿莎念念不忘嗎？」

　　莫亨德羅一會兒用開玩笑的口吻，一會兒又以嚴肅的表情，把他們家裡各種消息告訴了嬸嬸。不過，他對比諾迪妮，卻隻字未提。

　　很快就要開學了，莫亨德羅不能在齋斯久待。正如一個重病初癒的人來到空氣新鮮的地方感到身心愉快一樣，莫亨德羅在齋斯嬸嬸身邊度過的每一天，都是感到很幸福的。因此，他盡量一天天地推遲啟程的日期。

　　莫亨德羅與永遠虔誠平靜心地善良的安諾普爾娜在一起只待了幾天，自己與自己生氣的壓抑心情已經消失得無影無蹤。莫亨德羅開始感到履行家庭義務原來是這般輕鬆愉快，原來的憂慮真是不值一提的可笑。比諾迪妮在他的心目中已經沒有什麼影響了，甚至他都想像不出比諾迪妮的清晰面貌。

　　「阿莎在我心目中絲毫也不能動搖。周圍的女人，我一概不加理會。」最終，莫亨德羅在心中暗自強調說。

　　「嬸嬸，」莫亨德羅對安諾普爾娜說，「學校已經開學了。我該走了。妳雖然了卻了塵緣，但請妳允許我像這次一樣，有時來看看妳，向妳行觸腳禮。」

　　回到家裡後，莫亨德羅把阿莎姨媽送給妻子的禮物，交給了她。它們是一個放紅粉的小盒子和一個用白色石頭鑿成的光亮閃閃的水罐。

　　阿莎見到禮物後，眼中的淚水如汩汩泉水冒出來。頓時使她想起姨媽那種最溫柔堅韌不拔的忍耐精神，以及他們和婆婆使姨媽受到的種種委屈。阿莎的心情變得很沉重。

　　「不管發生什麼情況，我最大的願望，就是去一次姨媽那裡，請求她的寬恕，向她行觸腳禮。」阿莎對丈夫說。

　　莫亨德羅深知阿莎的痛苦。所以他同意妻子去齋斯她姨媽那裡住幾天。不過，他不能為陪阿莎去齋斯再曠課了。

　　阿莎說：「伯父伯母也要去齋斯住一段時間，我就同他們一起去吧。」

　　莫亨德羅告訴母親：「媽，阿莎想去齋斯看看她姨媽。」

　　拉茲拉克什米略帶諷刺地說：「媳婦想去，那就去吧！你也陪著她去吧！」

　　兒子莫亨德羅又開始到安諾普爾娜嬸嬸那裡走動，這已使拉茲拉克什米很不高興了。現在聽到媳婦也想去那裡，老太太就更加生氣。

　　莫亨德羅說：「我要上學，我不能陪她去了。她將與她的伯父伯母一起去。」

　　「那就更好了。她伯父是個大闊佬，不像我們這些窮光蛋。」拉茲拉克什米再次冷嘲熱諷地說，「如果能同他們一起去，那是多麼榮耀自豪啊！」

　　聽到母親這樣冷嘲熱諷胡攪蠻纏的答覆，莫亨德羅感到又氣惱又困惑。他什麼話也沒有回答，就決意讓阿莎去齋斯。

　　當比哈里來看拉茲拉克什米時，老太太對他說：「喂，比哈里，你聽到我媳婦想去齋斯的消息嗎？」

　　「媽媽，你說什麼？」比哈里驚愕地說，「莫欣哥又要曠課去齋斯嗎？」

　　拉茲拉克什米說：「不，不，莫欣為什麼要去呢？現在的人都變得高貴了。莫欣留在這裡，他媳婦與她伯父伯母一起去齋斯。現在大家都成了老爺太太了。」

　　比哈里心裡很是不安，現在不是談老爺太太的時候。他開始思索：「到底是怎麼回事呢？莫亨德羅剛剛去過齋斯。他剛一回來，阿莎又想去齋斯。夫妻之間是否發生了什麼重要事件，出現了什麼糾葛呢？這才過了幾天呀！作為他們的朋友，難道我們什麼忙也幫不上嗎？難道只好袖手旁觀嗎？」

　　與母親的一場談話使莫亨德羅感到氣惱，一個人來到自己的臥室裡，默然坐在那裡。他回來之後，比諾迪妮一直在迴避他，還沒有見過面。雖然阿莎一再邀請她從旁邊房裡到丈夫這裡來聊聊，她卻一再拒絕了。

　　就在這時候，比哈里來問莫亨德羅。「怎麼回事？阿莎嫂子已決定去齋斯了？」

　　「為什麼不能呢？」莫亨德羅不悅地說，「難道有什麼障礙嗎？」

　　「誰說有什麼障礙了。不過，你們頭腦裡怎麼突然冒出這樣的想法呢？」

　　「想去看望姨媽，為客居他鄉異地的親人擔憂，這是人之常情嘛，這有什麼奇怪的呢？」

　　「你怎麼不帶她一起去呢？」

　　聽到比哈里提的問題，莫亨德羅以為比哈里不同意讓阿莎同他的伯父伯母一起去，他大概是為討論這個問題而來的。於是，就什麼話也不想解釋了，只簡單地說了個「不」字。

　　比哈里對莫亨德羅很瞭解。莫亨德羅生氣當然瞞不過比哈里。他也清楚得很，一旦莫亨德羅固執起來，誰也拗不過他的。所以他就再也不提莫亨德羅走的話題。他只是心中暗想：「要是比諾迪妮能陪阿莎一起去，如果可憐的阿莎遇到什麼不快，她一定會得到女友的安慰的。」

　　「比諾德嫂嫂陪她一起去怎樣？」比哈里緩慢地說。

　　莫亨德羅怒吼起來：「比哈里，你花花腸子裡想些什麼，你就開誠布公照直說出來吧！我看，你不必與我耍什麼花招。我知道，你是在懷疑──我愛上了比諾迪妮。這簡直是胡說八道。我根本就不喜歡她。我不要什麼人來管我，來保護我。你還是好好地管管自己吧！如果你心裡還有真誠的友誼，你早應該對我把自己的心裡話說清楚。應該讓自己離朋友的內室遠一點！我當著你的面告訴你妳一直愛著阿莎！」

　　比哈里彷彿被人猛踢了一腳，處於極度痛苦之中。氣得臉色慘白，一時間什麼話也說不出來。他像受了傷的猛獸，真想不顧一切地直撲上去。他從扶手椅上站了起來，直撲莫亨德羅……突然他停了下來，以極其壓抑的聲音說道：「讓天神饒恕你吧，我走了。」

　　說完後，比哈里搖搖晃晃從房裡出來，走了。

　　比諾迪妮急忙從旁邊房裡跑出來，叫道：「比哈里兄弟！」

　　比哈里靠著牆，努力裝出微笑的樣子，問道：「比諾德嫂嫂，有什麼事？」

　　「兄弟，我與我的眼中沙一起去齋斯。」比諾迪妮說。

　　「不！嫂子，那不行，無論如何是不行的。」比哈里說，「我雖然同意妳去，可是我的話毫無用處。我是外人，我不想插手多管閒事了──這不會有什麼好處。妳是一位女神，妳就按妳認為怎麼合適就怎麼去做吧！我走啦！」

　　說完之後，比哈里恭恭敬敬地向比諾迪妮鞠了一個躬，想要走開。

　　「兄弟，你聽我說，我並不是女神。」比諾迪妮叫住他說，「你要是走了，對誰都沒有好處。以後，你可別責怪我呀！」

　　比哈里走了，莫亨德羅仍然楞神地傻坐著。比諾迪妮如閃光的雷電般朝他狠狠地瞪了一眼，就走進旁邊的房間裡去了。

　　羞愧已極的阿莎正在那房間裡等著她。當阿莎從莫亨德羅嘴裡聽到比哈里愛著她的話之後，她再也沒有抬起頭來，只是愕然地坐在那裡。但是，比諾迪妮這時一點也不同情她。如果阿莎此時抬起頭來看比諾迪妮的目光，準會大吃一驚的。

　　全家上下似乎都在為比諾迪妮而你爭我奪。這完全是毫無根據的謊言！事實上，誰也不愛比諾迪妮。全都愛著阿莎這個羞羞答答、美麗動人的洋娃娃！

　　莫亨德羅曾經一時衝動，對比哈里說過「我是笨蛋」的話。事後，他平靜下來仔細一想，總感到在比哈里面前自己表現得太愚蠢了。他真擔心比哈里會猜透他的心事。他並不特別喜歡比諾迪妮，可是，相反比哈里卻認為他愛上她了。這樣一來，他對比哈里就產生了滿腔怒火。特別是，從此以後，比哈里一來到他面前，他就覺得，比哈里每次都在千方百計從他話裡尋找隱秘的含義。這一切怨氣和怒氣越積越多，終於在今天由一件小事而引發出來。

　　可是，比諾迪妮從隔壁房裡急不可耐地跑了出來，用那樣哀求的語氣要比哈里留下，打算按比哈里的指示親自陪同阿莎去齋斯的決心──這一切，對莫亨德羅來說，完全出乎意料之外。目睹這一切，對莫亨德羅的自尊心，是一種沉重的打擊。

　　莫亨德羅說過，他並不愛比諾迪妮。可是，他所看到的一切，卻不能證實自己的說法。他感到十分懊惱。他只好後悔莫及地在心裡暗自獨白：

　　「比諾迪妮要是聽到了我不愛她的話，那是多麼地尷尬啊！」

二十四

　　莫亨德羅陷入沉思：「我說過『完全是謊言，我並不愛比諾迪妮』。當然，我這麼說是很難的。我愛她也罷，我不愛她也罷，說這種話，實在太殘酷了。哪位女人能忍受這種話語的沉重打擊呢！現在，我能有什麼機會在她面前作些解釋呢？說我愛她吧，話是很不準確的，說我不愛她吧，這話也慘白無力，應該是極溫柔地轉告。要是這些話語在比諾迪妮心中留下辛酸的回憶，是很不應該的。可是，現在卻難以補救自己的過錯。」

　　莫亨德羅一邊沉思，一邊打開抽屜取出阿莎寄來的三封信，又重新讀了一遍。他心裡暗想：「確切無疑，比諾迪妮是愛我的。可是，昨天她在比哈里跟前，為什麼是那樣一種表現呢？她只是做給我看的嗎？我曾明白地說過我不愛她的話，她在我面前得不到愛情的回報，又會怎麼辦呢？很可能她才這樣做，表示對我的蔑視，而去愛上比哈里。」

　　莫亨德羅的遺憾後悔情緒越來越強烈了。自己也感到了驚奇與恐懼，有什麼必要對此事念念不忘呢？比如說，比諾迪妮聽到了莫亨德羅說他不愛她，這其中又有什麼過失呢？再比如說，比諾迪妮，由於聽到了這話，受到侮辱的比諾迪妮盡量想忘記他。這對他又有什麼損害呢？

　　暴風雨來臨之時，船是靠錨鍊維繫的。在這樣心亂如麻的時候，莫亨德羅似乎也想考驗一下他與阿莎的緊密關係。晚上莫亨德羅把阿莎的頭靠近自己的胸脯，問道：「丘妮，實話告訴我，妳很愛我嗎？」

　　阿莎想：「這是多麼奇怪的問題？難道因為比哈里有過極端可恥的念頭，就因此懷疑我嗎？真沒有良心！」

　　「今天你怎麼提出這樣的問題呢？」阿莎羞愧得滿臉通紅地回答說，「我跪在你的腳前，請你坦白地告訴我，你什麼時候見過我對你的愛有半點不忠呢？」

　　莫亨德羅只顧自己盡興，根本不管阿莎的難堪，接著又問：「那麼，妳為什麼想去齋斯呢？」

　　「我不想去齋斯，我哪裡也不想去！」阿莎有些生氣地說。

　　「但是，你曾經想過……」

　　阿莎實在是氣得忍無可忍便叫了起來：「我為什麼想去你是一清二楚的！」

　　「也許妳覺得離我而去與姨媽住在一起會更幸福一些。」

　　「根本就不是那麼一回事！我絕不是為了舒服才想去她那裡的。」

　　「說實在話，丘妮，妳要是嫁給其他什麼人，說不定會幸福得多。」

　　聽到這裡，阿莎立即推開莫亨德羅，把臉埋在枕頭裡，木然地發楞。過了一會兒，她再也忍不住了，大哭起來。莫亨德羅為了安慰她，想再次把她抱在懷裡，可是，阿莎卻不願意離開枕頭。莫亨德羅看到自己的問題使妻子如此痛苦，他感到自豪與幸福，他也變得激動不已。

　　以前只放在心裡想想的事，現在公開地說了出來，立即在大家心裡引起了軒然大波。比諾迪妮心裡暗想，對如此荒唐的公開指責，比哈里竟未進行任何反駁。她感到高興的是，莫亨德羅給比哈里的打擊，是他罪有應得的。由於這一痛擊，比哈里也就遠遠地離開了，這彷彿是件好事。比諾迪妮也似乎很滿意。

　　然而，比哈里那副慘白的面孔，時不時地在比諾迪妮的腦海裡閃現。每當想起這痛苦的面孔，便使她心靈深處頗富同情心的天性勃發，使她欲哭無淚地傷心。像母親抱著生病的嬰兒那樣在懷裡搖晃，那痛苦的形象也一直在比諾迪妮的內心晃動。比諾迪妮心中產生了一種不可抑制的強烈願望。她要使比哈里身體健康起來，使他面色再次恢復紅潤，使他的心情再次振作起來，使他臉上再次綻開笑容。

　　這兩天以來，心中的煩惱使比諾迪妮再也無法回復到各種家務事情上來。最後，實在忍無可忍，她提筆給比哈里先生寫了一封安慰他的信：

　　※※※

兄弟：

　　自從那天我看到你那冰冷憂鬱的臉色後，我一直衷心希望你能盡快振作起來，恢復到以前那樣──再一次看到你那輕鬆愉快的笑容，再次聽到你那高尚忠厚的話語。你的情況怎麼樣，請你寫張便條告訴我。

　　　　　　　　你的比諾德嫂嫂

　　※※※

　　比諾迪妮把信交給了看門人，要他把信送給比哈里。

　　比哈里連做夢也沒有想到──他比哈里愛著阿莎，這樣愚蠢的念頭，這般難堪的責備竟然能從莫亨德羅的嘴裡說出來！因為他自己的心裡就從來沒有出現過這樣的想法。起先，莫亨德羅的如此言語，彷彿是晴天霹靂。後來，由於對莫亨德羅的盛怒和鄙視，他只是氣呼呼地反覆說：「不，這不公正，這不可能，這毫無根據！」

　　可是，話語一旦說出了口，既不能收回，又不能忘卻。這話語中，似乎有真理的種子存在。眼看著它發芽、生根、茁壯成長起來。比哈里心裡一次又一次地回想起那天看見這姑娘的情景──那天，在鮮花盛開、芬芳撲鼻的花園裡，夕陽的餘暉映照著羞答答的姑娘的面龐。他的確懷著甜蜜的激情，在心靈深處將阿莎當作自己心愛的人。有時，甚至覺得，好像把姑娘的頭貼在自己的胸前。有時，還感到有一種極度的痛苦，如骨鯁在喉。過去那種在涼台上深夜還不能入睡，或者在房前不停徘徊時出現的不可理解的一閃而過的模糊念頭，現在突然變得清晰了。

　　久藏於心靈的激情，現在一下子迸發出來了。自己過去認為毫無根據的東西，經莫亨德羅一語道破，現在已在他心中獲得了巨大的生命力，向外面冒了出來。

　　比哈里這麼一想，於是他便把罪過歸咎於自己。他心裡想到：「我本來就不應該生氣的。我應該到莫亨德羅那裡去請求他原諒才是。那天，我那個樣子匆匆離開他們，彷彿莫亨德羅是罪人，而我則是原告。我應該去承認我是不對的。」

　　比哈里原以為阿莎已去了齋斯。一天傍晚，比哈里猶豫不決地來到莫亨德羅家門前。他看到拉茲拉克什米的遠房舅舅薩杜喬倫，便問他道：「薩杜喬倫舅舅，我已經好多天沒有來了，這裡大家都好吧？」

　　薩杜喬倫告訴他一切都好。

　　比哈里又問道：「阿莎是什麼時候去齋斯的？」

　　「她沒有去齋斯，也沒有必要去齋斯啊！」

　　聽到這裡，比哈里什麼也沒有想，只想快到內室去。過去，像親人一樣多麼輕鬆，多麼愉快，他沿著這熟悉的樓梯進進出出。與大家快樂地說說笑笑，心裡什麼隔閡也沒有。而今天，再也不能那樣做了。那是多麼值得珍惜啊！他的思想一時不免變得糊裡糊塗。啊，要是再有一次，那怕是最後一次，能像過去那樣進去，像兒子一樣與拉茲拉克什米再聊一陣，把罩著面紗的阿莎當作嫂子與她寒暄幾句，那是多麼美好！多麼珍貴啊！這一切是一種多麼強烈的願望。

　　「兄弟，站在暗處幹什麼？還不快進屋去。」

　　薩杜喬倫對他說。

　　聽到薩杜喬倫請他進去後，比哈里就快步朝屋裡邁了幾步，但他又突然停了下來，並退了出來，「我不進去了。我還有事，我走了。」他對薩杜喬倫說。

　　說完後，比哈里就匆匆走了。就是在這個晚上，比哈里到印度西部去了。看門人帶著比諾迪妮的信未找到比哈里，就回來了。

　　這時，莫亨德羅正好在門庭前小花園裡散步。「這是誰的信？」他問看門人。

　　看門人把事情的來龍去脈全都告訴了他。於是，他就把信拿了過來。

　　莫亨德羅當時在想，他將把那封信親自交給比諾迪妮。什麼話也不說，倒要看看這位錯遞信件的比諾迪妮的窘態。莫亨德羅毫不懷疑這封信裡，一定有使比諾迪妮羞愧不已的言語。他還突然想起，前不久，她還給比哈里寫過一封信。他很想知道信中到底寫了些什麼，但他也有些猶豫不決。他竭力想使自己拆信。既然比諾迪妮託付他照看，他就要對她的命運負責。因此，他有責任拆開這封疑竇叢生的信。無論如何他也不能讓比諾迪妮誤入歧途。

　　莫亨德羅把信拆開了。信用樸素的語言寫得很簡短。不過信中明顯地表現出寫信人的真摯同情。莫亨德羅讀了好幾遍並反覆思索了很久，但他仍摸不清寫信人的真實感情。他只是開始擔憂──「由於我說過不愛她使她受到侮辱，由於遭到輕慢，比諾迪妮大概企圖移情別處。由於生氣，她甚至完全把阿莎也扔到一邊去了。」

　　一想到這裡，莫亨德羅就完全不能自持了，決定馬上行動起來。既然比諾迪妮已委身於他，現在只是因自己一時的愚蠢行動，才使得她對自己猶豫不決。

　　「比諾迪妮如果暗地裡愛著我，那會給她帶來幸福，使她永遠留在這裡。」莫亨德羅想，「我知道自己的心思，我任何時候都不會不公正地對待她的。她可以安安全全地愛著我。我當然也永遠愛著阿莎，我絕不會使她有任何恐懼。但是，比諾迪妮移情別戀，誰知道她會發生什麼災難呢？」

　　於是，莫亨德羅下定決心，一定要找個機會與比諾迪妮談一談。即使比諾迪妮回心轉意，愛上自己；又絕不使自己完全被她所迷惑。

　　莫亨德羅走進內室，看到比諾迪妮好像在等什麼人似的。莫亨德羅心中忽然燃燒起一股嫉妒之火。

　　「喂，妳別等了。再也見不到他啦！」他對比諾迪妮說道，「妳的信被退回來了。」

　　說著，莫亨德羅把信扔給了比諾迪妮。

　　「怎麼拆開了？」比諾迪妮問道。莫亨德羅什麼也沒說，就走了。

　　比諾迪妮心裡想，顯然是比哈里拆開信讀完後退回來的。頓時她全身所有血管裡的血液如狂濤似地往上湧。她立即派人把送信的看門人叫來，可是那看門人忙其他事情去了，沒有找到他。比諾迪妮在臥室裡閉門哭泣。從她那熱情的眼睛裡，落下了如燈盞油滴似的心中怒火燃燒著的熱淚。她把自己的信撕得粉碎，還不足以使心緒平靜下來。她要是能把這幾行表明過去至現在心情的筆跡完全抹掉，該多好啊！可是，她卻毫無辦法。

　　比諾迪妮像隻被激怒的黃蜂要螫刺遇到的所有的人似的，她打算燒毀整個世界。她所要的，為什麼總是障礙重重得不到呢？她為什麼一個目的也達不到呢？要是自己得不到幸福，那麼，不把那些妨礙她得到幸福的人、那些破壞她成功的人以及那些剝奪她一生中珍貴東西的人，也弄得徹底毀滅，她絕不會善罷甘休的！

二十五

　　一天，在法貢月月初春風送暖的黃昏裡。阿莎經過好多天沒有出來之後，在曬台上鋪席子，正坐在那裡。她藉著落日餘暉，專心致志地讀著月刊上一篇有興趣的故事。

　　故事的主人公離開家整整一年正要趕回家的時候，卻落到了強盜的手裡。阿莎的心也激動得顫抖起來。另一方面，可憐的女主人公在同一時間裡也做了一個惡夢大哭起來。阿莎再也忍受不住了，也跟著落淚。阿莎很愛讀孟加拉小說，而且不論讀什麼，她總是興趣盎然。

　　「親愛的好妹妹，眼中沙，」比諾迪妮走進房叫了起來。「我的天！妳在讀這篇小說呀，有意思極了。我讀它的時候，一直淚流不止。」比諾迪妮對故事好壞的簡單評論，總是對阿莎興致高張的一種巨大打擊。阿莎含著淚把雜誌合上了。她決定今天一定要讓莫亨德羅好好讀一下這篇故事。

　　就在這時候，莫亨德羅進來了。阿莎看了他的臉色，一種不安的情緒立即籠罩心頭。「妳單獨在曬台上，是不是想某個幸運兒呢？」莫亨德羅竭力裝出心情愉快的樣子說道。

　　阿莎把剛剛在故事裡讀到的男女主人公忘得一乾二淨，問道：「你怎麼啦？今天是不是身體不舒服呢？」

　　「身體很好呀。」

　　「要麼，你是不是有什麼心事？請你坦率地告訴我！」

　　莫亨德羅從阿莎的盒子裡拿了點枸醬葉，放在嘴裡，說道：「我在想，妳可憐的姨媽好久沒有見到妳了。要是妳突然出現在她跟前，她會是如何地高興啊！」

　　阿莎沒作回答，仍然看著他的臉。丈夫為什麼又突然提起這個話題呢？她的確弄不明白。

　　莫亨德羅看到阿莎沉默不語，便又問道：「妳現在是不是不想去了？」阿莎一時很難回答這個問題。她當然很想去看望姨媽，可是她又不願離開莫亨德羅。

　　「等學校放假的時候，我同你一起去吧！」阿莎說。

　　「假期我也不能去。我要準備考試。」

　　「那就算了吧，現在我是不去了。」

　　「為什麼不去？要是想去，就去吧！」

　　「不，我現在不想去了。」

　　「那天妳是很想去的，怎麼現在又突然變卦了呢？」

　　阿莎默不作聲，眼睛低垂地坐著。莫亨德羅已變得急不可耐了。他心裡想，阿莎一走，他就毫無障礙，有機會與比諾迪妮和解了。他看到阿莎沉默不語，有些推諉，頓時心中湧出了一種莫名其妙的怒氣。

　　「妳是不是心裡暗中懷疑我？所以眼睛總是盯著我不放。」莫亨德羅氣沖沖地說道。

　　阿莎生性就很怯弱、溫順、忍氣吞聲。可是，對莫亨德羅來講，這一切現在突然變得不能忍受了。

　　「想去姨媽那裡，就乾脆說──我去，無論如何要讓我去。可是，現在情況不是這樣，而是一會兒說『去』，一會兒又說『不去』，一會兒乾脆一聲不吭！這到底是怎麼回事呢？」莫亨德羅心裡想。

　　阿莎看到丈夫突然大發脾氣，心裡很是驚訝。她盡力考慮如何回答丈夫。可是，什麼答覆也想不出來。她真弄不明白：莫亨德羅為什麼一會兒對她很溫存，一會兒又突然對她很粗暴？可是，她對莫亨德羅的行為越是不理解，她那忐忑不安的心情和深深的愛情，彷彿使她對丈夫更加戀戀不捨。

　　說她阿莎懷疑莫亨德羅，睜著眼睛盯著他不放，這是什麼話呢？是無情地挖苦她？還是惡毒地猜疑她？是對他起誓給予反駁呢？還是一笑置之不予理睬呢？

　　莫亨德羅看到木訥的阿莎仍然沉默不語，他便猛地轉身，離開了。

　　阿莎當時再也沒有心思來想故事裡男女主人公的下落。落日的餘暉已被黑暗所吞沒。夜間的涼意已接替了傍晚時溫暖的春風。當時，阿莎仍然伏在席子上不動。

　　天色已經很晚了。阿莎朝臥室裡看了一下。只見莫亨德羅沒有叫她就獨自躺下了。阿莎暗想，莫亨德羅大概是看到她這樣冷淡地對待慈善的姨媽而蔑視她。

　　阿莎走到床邊，抱著莫亨德羅的雙腳，並把臉貼在他的腳上跪著。這時候，莫亨德羅頓生憐憫之心，想拉她起來，但阿莎硬是不起來。

　　「如果我犯了什麼過失，請原諒我。」阿莎輕聲地哀求道。

　　「丘妮，妳什麼過錯也沒有！」莫亨德羅的心軟下來了，說道：「我真是個混蛋，所以在無緣無故地折磨妳。」

　　阿莎哭了起來。淚水落到莫亨德羅的腳上。他立即坐了起來。雙手把阿莎抱放在自己一旁躺著。

　　「你以為我不想去看姨媽嗎？」當阿莎停下哭泣後說。「可是我又不忍心把你一個人留下來，所以我才不想去了。請你不要生我的氣。」

　　莫亨德羅輕輕地撫摸阿莎淚水潤濕的額頭，說道，「丘妮，這有什麼氣可生的呢！我難道會因為妳不願離開我而生氣嗎？妳哪裡也不要去。」

　　「不，我還是去齋斯吧！」

　　「為什麼？」

　　「既然你說出了我在懷疑你的話，我就非去不可了！那怕只去幾天時間也行。」

　　「我犯了過錯，難道要妳來贖罪嗎？」

　　「也許我也有什麼罪過，不然你怎麼能講出這種不可能的話呢？這些話，我真是做夢也不可能想到的呀！為什麼會聽到這樣的話呢？」

　　「正是因為妳『做夢也不可能想不到』，我是一個多麼壞的人啊！」

　　阿莎趕忙說：「又來了！不要說這樣自己糟踐自己的話。不過，我這次一定要去齋斯。」

　　「好，妳去吧。」莫亨德羅笑著說，「不過，要是妳不在，我變壞了，那可怎麼辦呀？」

　　「不要再來嚇唬我，我不會改變決心的。」

　　「不過，還是再考慮考慮為好。妳這麼樣一個丈夫，要是一不小心讓他變壞了，到時候該責怪誰呢？」

　　「你放心吧，不會責怪你的。」

　　「那時候，妳同意責怪妳自己？」

　　「怪一百次。」

　　「好吧，明天我與妳伯父伯母去仔細商量一下，然後再具體決定吧。」

　　隨後，莫亨德羅說了句「太晚了」，就側過身去睡了。一會兒，他又突然轉過身來說：「丘妮，最好妳還是不要去！」

　　阿莎不安地懇求道：「為什麼你又來阻撓我呢？要是這次不去，你那責備的話，我會一輩子也是洗刷不清的。你就讓我去幾天吧！」

　　「好吧！」莫亨德羅說過之後，就又側過身睡去了。

　　臨行前一天，阿莎摟著比諾迪妮的脖子說：「小沙子姐姐，請妳答應照我的要求辦一件事。」

　　比諾迪妮擰了一下阿莎的面頰說：「好妹妹，說吧！難道我會不按妳的要求去做嗎？」

　　「親愛的，誰也不知道，妳如今為什麼變得這樣古怪？無論如何妳也不肯在我丈夫面前露面。」

　　「好妹妹，我為什麼不願意，妳是一清二楚的呀。那天莫亨德羅對比哈里先生說的那些話，妳是親耳聽到的啊！既然說這種話，難道還要我去見他嗎？妳說說看，我的小沙子。」

　　阿莎也懂得，比諾迪妮這樣做也許是對的。莫亨德羅那些蠢話可恥的深刻含義，她至今才明白過來。但她還是對女友說：「這樣的蠢話有什麼了不起的。要是連這點妳都忍受不了，還談什麼愛我呢！好姐姐，把這些蠢話忘掉吧！」

　　「好吧，親愛的，我將忘掉它。」

　　「我明天去齋斯。麻煩妳精心照顧一下我丈夫。可不能像現在這樣總是迴避啊！」

　　比諾迪妮沉默不語。阿莎握著比諾迪妮的手，懇求道：「求求妳，我的小沙子，妳應該答應我。」

　　比諾迪妮終於說：「好吧！」

二十六

　　月亮從天空的一邊沉下去，旭日從天空的另一邊升起來。阿莎走了，可是莫亨德羅還是怎麼也見不著比諾迪妮。莫亨德羅只好遊來轉去，還常常找個什麼藉口去他媽媽房裡。然而，比諾迪妮還是巧妙地躲開了。總是不讓莫亨德羅見著她。

　　拉茲拉克什米看到兒子這樣六神無主的樣子，她還以為──「媳婦走了，所以莫欣就感到待在家裡沒有什麼意思，心神不寧起來。」

　　如今她看到，對莫亨德羅的生活來說，母親與妻子相比，已是無足輕重了。她一想到這裡，不免悲傷起來。但是，當她看到兒子離開吉祥女神垂頭喪氣的神情，她又不免擔心起來。

　　「自從感冒之後，我氣喘得更厲害了。」拉茲拉克什米叫來比諾迪妮，並對她說，「我今天是上不了樓梯了。孩子，我今天只好拜託妳照顧一下莫欣的飲食起居。他已經習慣了，總是要人照顧。要是沒有人關照他，莫欣是受不了的。麻煩妳去看看，媳婦走了之後，他過得怎麼樣？媳婦也真是夠好的了！為什麼她要走呢？」

　　比諾迪妮把臉少許轉過去，開始整理床單。拉茲拉克什米繼續說：「好女兒，妳是怎麼樣想的？別人要說什麼，就讓他們去說吧！妳又不是什麼外人。」

　　「姑媽，這倒沒有什麼關係。」比諾迪妮說道。

　　「好！沒有什麼關係就好。」拉茲拉克什米說，「我看自己能幹什麼，就盡量幹點什麼。」

　　說完後，拉茲拉克什米站了起來。打算上三樓去打掃莫亨德羅的房間。但是，比諾迪妮趕忙制止了她，並說：「妳身體不舒服，妳就不要去了，由我去。姑媽，請原諒我，我盡量按照妳的吩咐去做就是了。」

　　拉茲拉克什米對於周圍人們的閒言冷語，從來是不屑一顧的。自從丈夫死後，家裡也好，社會上也好，除了莫亨德羅之外，她才不把什麼放在心上了。關於莫亨德羅與比諾迪妮社會上隱隱約約的謠傳，使她很生氣。她總是習慣地認為，世界上再也沒有像他兒子這樣好的人了。

　　有人竟敢指責她的莫欣！誰要是造謠生事詆譭她的兒子，那就讓他們的舌頭爛掉吧！拉茲拉克什米自己喜歡的和認為好的，不管世人是如何藐視，她也要堅持自己的看法。天生就是如此固執己見。

　　今天，莫亨德羅從學校裡回來，走進自己臥室一看，他頓時驚訝不已。一打開門，滿屋子彌漫著檀香和松香味。蚊帳上紮著玫瑰色的皺邊。床單白得耀眼。床單上的舊枕頭套也換掉了，換成一對西式四方形的絲絨繡花枕套。這是比諾迪妮煞費苦心許多天的成果。

　　阿莎曾經問過她：「親愛的，妳這是給誰繡枕頭套。」

　　「這是我靈床上用的。」比諾迪妮笑著說道，「除了閻王爺之外，我再也沒有什麼親愛的人了。」

　　牆壁上掛著莫亨德羅照片的鏡框。它的四角都配上了用彩帶打的美麗的花結。照片下面的三角茶几兩旁的兩個花瓶裡插滿了鮮花，彷彿是某個虔誠的信仰者給莫亨德羅肖像敬獻的禮品。

　　整個房間收拾得整齊清潔，完全變了另一個樣子。沙發略微挪動了一下，現在房間分成兩半。沙發前的兩個高大的衣架，好像是一道屏風，把床和沙發各自分開。

　　阿莎擺放心愛的飾物和中國玩具的小櫥，用紅絲巾做了一個帷幔，把櫥門遮住，它裡面的東西再也看不見了。

　　這個房間以另一個女人之手重新裝飾一番，將回憶往昔的一切痕跡全都遮蓋了。

　　疲乏的莫亨德羅躺在潔白的床鋪上。他的頭剛一碰到那收拾一新的枕頭上，就立即聞到了一陣清香──原來枕頭裡面塞滿了香草。

　　莫亨德羅閉上眼睛，開始遐想。他彷彿聞到了枕套做工熟練的那雙花瓣似的纖纖手指的香味。

　　正當莫亨德羅閉目凝思之時，女僕用托盤送來了水果、甜食和鳳梨凍果汁。

　　現在與過去大不相同了。這其中凝聚著多少關懷和珍愛！所有這美食、香味和嶄新的陳設，使莫亨德羅的感官煥然一新。

　　莫亨德羅吃完東西之後，比諾迪妮手拿裝枸醬葉和香料的銀盒不疾不徐緩緩地走了進來。

　　「兄弟，請原諒！這幾天你進食的時候，我不能親自侍候。」比諾迪妮一邊微笑一邊說道，「真是沒法子，既然答應了人家，如果照顧不周，請別告訴我的眼中沙啊！我將盡力而為吧。不過，家務事什麼都得承擔，有時候可能有照顧不周的地方。」

　　比諾迪妮說完這番話，便把盛枸醬葉的盒子遞到莫亨德羅的面前。莫亨德羅覺得今天的枸醬葉也有一種特別的香味。

　　「在妳的關懷之中，還是有些疏忽為好。」

　　「為什麼？你說給我聽聽。」比諾迪妮問道。

　　「一有疏忽，妳就欠了我一份情。我就可以為此而獲得利息了。」

　　「放高利貸的先生，這種利息我已經拖欠了許多吧？」

　　「吃飯的時候妳不在，現在飯後妳就該留下作為補償。」

　　「你算得真夠苛刻的，誰要落到你的手裡，我看就根本別想擺脫了。」

　　「不管我怎樣算，我真敢要妳的利息嗎？」

　　「我這裡還有什麼可以作為利息的呢？」比諾迪妮說，「那麼你只好把我關起來。」比諾迪妮說著，突然把開玩笑當成真事似的，竟然深深地嘆了一口氣。

　　莫亨德羅也認真地說：「親愛的小沙子，我這裡難道真是囚禁妳的監獄嗎？」

　　這時女僕按時提著燈進來，把燈放在茶几上後就走了。

　　比諾迪妮用手遮住耀眼的燈光，眼簾低垂，說道：「兄弟，你這裡是不是監獄，我不知道。反正誰也說不過你……哦，我該走了，我還有事哩。」

　　莫亨德羅突然握住比諾迪妮的手，說：「妳既然同意囚禁了，那麼還要到哪裡去呢？」

　　「不害羞，放開我！」比諾迪妮說：「為什麼要囚禁一個無處可逃的人呢？」比諾迪妮用力把手掙脫出來，匆匆地走了。

　　莫亨德羅躺在香氣撲鼻的枕頭上。心胸急劇地跳動起來。靜悄悄的黃昏，空蕩蕩的房間，暖洋洋的春風，還有馬上就要到手的比諾迪妮甜蜜蜜的愛情……這一切使莫亨德羅陶醉不已。他彷彿覺得自己再也控制不住自己了。他急急忙忙熄了燈，關上門。把門上的通風小窗也關上了。雖然還不到睡覺的時間，他也倒頭便睡。

　　床鋪顯然重新鋪過，床墊比原來的柔軟了許多。還有他無法辨認、沒法瞭解的濃郁的香味。他一會兒這邊一會兒那邊，不斷翻身，輾轉反側──他似乎在尋找一個什麼往昔的形象，並想竭力抱住她。可是，他怎麼也抓不到手。

　　晚上九點鐘的時候，有人來敲門了。

　　「兄弟，請開門！」比諾迪妮在門外說道，「我給你送晚點來了。」

　　當時，莫亨德羅立即打算去開門。但是，當他手碰門閂時，又突然改變了主意。他沒有開門，而是癱坐在地板上。「不，不，我根本不餓。」莫亨德羅輕聲說道，「我不想起來。」

　　門外傳來了急切不安的問話聲：「你是不是不舒服了？要不要我送點水來？還想要什麼？」

　　「我什麼也不想，我什麼也不需要。」

　　「真要命，你別騙我了。」比諾迪妮關心地說道，「好吧，你要是沒有什麼不舒服，就請開門吧！」

　　「不，不，我不開門。什麼也不需要，妳走吧！」莫亨德羅大聲喊道。

　　說完之後，莫亨德羅匆匆忙忙又爬到床上躺著去了。在黑暗中，他躺在空床上，極力在變化無常的心靈中搜尋離他遠去的阿莎點點滴滴的思念之情。當莫亨德羅估計自己再也睡不著了的時候，他坐了起來。拿起紙和筆，開始給阿莎寫信。他寫道：

　　※※※

阿莎！

　　再也別把我一個人留下吧！妳是我生活中的吉祥女神，妳不在的時候，我的各種慾念就會掙脫枷鎖，我真不知道它們會把我引導到什麼地方去？看著路我會朝前走的，可是照路的燈在何處？我所需要的燈光，就是妳那充滿信賴和愛的溫情的目光。妳快點回來吧！妳是我的幸福，我的信心，我的唯一親愛的人！妳回來支持我，保護我。填滿我空虛的心靈！請妳快來把我解救出來，從那即使一丁點兒對妳不忠的罪過中解救出來，從那即使是瞬息忘卻妳的恐懼之中解救出來！

　　※※※

　　莫亨德羅就這樣對阿莎急切地表白了心態，還寫了很多其他的話，一直寫到深夜。

　　遠處的清真寺傳來了噹、噹、噹三聲鐘聲。加爾各答街上的車馬的喧囂聲完全靜下來了。從街區另一端某棟樓房裡傳來女演員悲戚的歌聲，也完全融化於靜謐的夜空中並沉入夢鄉。由於莫亨德羅一心想著阿莎，把自己激動的情緒在給阿莎的信中用各種話語宣洩得淋漓盡致，他獲得了很大的慰藉。剛一躺下，很快就睡著了。

　　第二天早上，莫亨德羅一覺醒來時，已是大白天了。陽光已照進了房裡，他匆匆忙忙坐起來。經過這一覺，昨晚所發生的一切，在他心目中已變得無關緊要了。

　　莫亨德羅起床後，看到自己昨晚寫的信，用墨水瓶壓在茶几上。他又再讀了一遍，並想道：「寫了些什麼呀！這簡直是一部小說！幸好還沒有發出去。要不然阿莎讀了會怎麼想呢？而且信中大部分內容她是不會明白的。」

　　莫亨德羅對昨晚因一點小事，就表現得如此激動，感到很羞愧。他把信撕得粉碎。重新以簡單明瞭的語言，給阿莎寫了一封短錢：

　　※※※

　　妳還要在那裡待很久嗎？如果妳伯父伯母不打算很快回來，就寫封信給我──我就親自去接妳回來。我一個人待在家裡，並不好受。

二十七

　　莫亨德羅剛離去不幾天，緊接著阿莎來到齋斯。這使安諾普爾娜大為驚奇十分恐懼。她開始向外甥女用各種方式提出了許多問題。

　　「丘妮呀，妳這樣誇獎妳的女朋友眼中沙。」老人問，「世界上大概再也沒有她那樣好的姑娘了。」

　　「姨媽，這是真的！我一點也沒有誇張。她真是既非常聰明，又十分漂亮的姑娘，而且還是料理家務的一把好手。」

　　「嗯，她是妳的朋友，自然妳只提到她的所有優點。可是家裡其他人又是怎麼說她的呢？說給我聽聽。」

　　「婆婆對她更是讚不絕口。眼中沙只要一提回鄉下去，婆婆就很不高興。誰也不能像她那樣侍候得使婆婆滿意。家裡要是有哪個女僕病了，她就會像親姐妹或媽媽一樣地關心她。」

　　「莫亨德羅對她的意見如何？」

　　「姨媽，妳是瞭解他的。除了家裡最親近的人，他對任何人都是不愛理睬的。我的小沙子，大家都喜歡，只有莫亨德羅，至今還與她合不來呢！」

　　「這是怎麼一回事呢？」

　　「我要是不想方設法使他們見見面，他就根本不會與她交談的。妳知道，他是一個性格內向非常害羞的人。別人總以為他太驕傲，但實際上並不是這麼回事。姨媽，妳是知道的，除了兩三個人外，莫亨德羅再也不願與別人打交道的。」

　　說完這番話，阿莎突然感到有些羞愧，兩頰變得通紅。安諾普爾娜高興得暗自發笑。

　　「就算這樣吧，」老人家說，「莫欣來的時候，可從來沒有談過妳那位小沙子啊！」

　　「這是莫亨德羅的過錯。」阿莎感到有些委屈地說，「他要是不喜歡某個人，這個人就好像不存在似的。似乎從來就沒見過這個人，也不知道有這個人。他就是這種脾氣。」

　　安諾普爾娜平靜地微微一笑地說：「莫欣要是喜歡某個人，似乎他就會永生永世地看見這個人，瞭解這個人。這可能也是他的脾氣。丘妮，妳說是嗎？」

　　阿莎未作任何回答，只是低著頭笑笑。

　　「丘妮，關於比哈里有什麼消息嗎？」安諾普爾娜問道，「他是不是打算結婚呢？」

　　頃刻間阿莎的臉色陰沉下來，她真想不出如何回答是好。看到阿莎默不作聲，安諾普爾娜很擔心地叫道：「丘妮，實話對我說，比哈里是否都好？」

　　這位無兒無女的安諾普爾娜，總是把比哈里當兒子一樣關懷和愛護的。在這他鄉異地，她不能去看望比哈里，無時無刻不為他牽腸掛肚。總是惦念著他是否成了家。在她這狹小的天地裡，一切都感到滿足了，只是一想到比哈里還是孑然一身，她難免有些後悔離開了塵世。

　　「姨媽，關於比哈里的事，請妳不要問我。」

　　安諾普爾娜感到非常驚訝，於是問道：「妳說說看，為什麼不要問妳？」

　　「我不能說。」阿莎說完後，離開了房間。

　　安諾普爾娜沉默不語尋思起來：「難道比哈里這樣好的孩子在這段期間變得這樣壞了──丘妮今天連他的名字都不願意提及嗎？命運真會捉弄人啊！為什麼當時偏偏把丘妮許配給他呢？太可惜了，為什麼莫亨德羅從他手裡奪走了丘妮？」

　　雖然這是很早以前的事了。可是今天再次提起來，安諾普爾娜仍然是潸然淚下。她在心裡默想：「唉，我的比哈里做了什麼出格的事，他也絕不會輕鬆。他一定為此而受了很多苦。」老太太一想到比哈里受苦，她心裡就極端難受。

　　傍晚時分，當安諾普爾娜坐下來做禱告時，一輛馬車停在她家門口。車伕開始敲門叫人。安諾普爾娜急忙從齋堂裡出來。

　　「哎喲，我完全忘記了。今天我的婆婆和兩個姪女要從阿拉哈巴德到這裡來。現在大概是她們來了。丘妮，趕快拿燈來，把門打開。」

　　阿莎手提燈籠開門一看──比哈里站在門外。

　　「嫂子，怎麼回事？」比哈里問道，「我聽說妳不打算來齋斯呀。」

　　燈籠從阿莎手中滑落掉到地上。她彷彿看見了鬼怪，一口氣跑到二樓哀號著：「姨媽，我向妳下跪，求求妳要他走開！」

　　安諾普爾娜大吃一驚。連忙站起問道：「丘妮，誰呀？妳說的是誰呀？」

　　「比哈里先生到這裡來了。」阿莎說完後，馬上走進房裡，並把門關上。

　　這些話，比哈里在樓下全都聽到了。他真想馬上走開，躲到什麼地方去。但是，安諾普爾娜中斷禱告走下樓來。看到比哈里正在門邊坐在地上，他沒有一點力氣了。

　　安諾普爾娜沒有提燈，黑暗中看不見比哈里的面部表情。比哈里也看不見她的面容。安諾普爾娜尖聲叫道：「比哈里！」

　　唉！安諾普爾娜那總是甜蜜溫柔的聲音哪裡去了？現在她的聲音裡只有嚴厲的責備。母親，安諾普爾娜，妳對誰舉起了無情的利劍？不幸的比哈里今天連夜趕到妳這裡來，就是為了尋得一點安慰啊！

　　比哈里的身體，如觸電一般，不由自主地哆嗦了一下。「嬸嬸，不必再說了。」比哈里吃力地站起說道，「再也不要說了。我馬上就走！」

　　說完後，比哈里頭觸地深深地鞠了一躬。他不敢觸摸安諾普爾娜的腳。安諾普爾娜像一位把自己孩子獻給恆河的母親一樣，不聲不響地把比哈里遺棄在那黑夜裡，甚至連喊都沒有喊一聲就把他拋棄了。比哈里的馬車在黑暗中漸漸消失。

　　那天夜裡，阿莎給莫亨德羅寫了一封信：

　　※※※

　　比哈里先生今天晚上，突然來到這裡。伯伯一家什麼時候回加爾各答，還沒有定下來。請你快來這裡，把我接回去！

二十八

　　由於頭天晚上特別激動沒有睡好，早上起來後，莫亨德羅感到有些委靡不振。

　　當時正是法貢月中旬，天氣開始熱起來了。平常早上他是坐在臥室一角的書桌那裡讀書的。今天他卻無精打采地躺在長沙發上。時間一分一秒地消失，他卻根本就沒打算去洗澡。

　　街上小販走來走去，高聲叫賣；街上的馬車川流不息。他們家外面正在新建一棟房子。那鄰居的工匠女兒們正在一邊唱歌，一邊夯實新築的曬台。暖洋洋的南風徐徐吹來，頓時使她們的緊張情緒放鬆許多了。什麼海誓山盟，什麼彈精竭慮，什麼你爭我奪，與今天這種溫柔的使人遍體癱軟的春天，真是相去甚遠，格格不入。

　　「兄弟，今天是怎麼回事？不去洗澡嗎？」比諾迪妮一邊說，一邊走近莫亨德羅身邊，「早飯已經準備好了。還躺著啦！是不是身體不舒服？或是頭痛？」

　　莫亨德羅半閉著眼睛，含糊不清地說：「今天身體是有些不舒服。我就不去洗澡了。」

　　比諾迪妮說：「可以不洗，但飯總還是要吃一點的啊！」她一邊說，一邊扶起莫亨德羅，來到餐桌邊，十分耐心地餵他吃了一點飯。

　　飯後，莫亨德羅又重新躺在長沙發上。比諾迪妮坐在床邊小心翼翼地開始幫他按摩頭部。

　　「小沙子，妳到現在還沒吃飯哩！妳去吃點東西吧。」莫亨德羅閉著眼睛說。

　　比諾迪妮卻沒有走。感倦的晌午，炎熱的風吹動著窗簾。牆邊搖曳著的椰子樹樹葉簌簌響聲傳進屋裡。

　　莫亨德羅的心彷彿在跳快步舞蹈，而且節奏越來越快。比諾迪妮頻頻的呼氣，使莫亨德羅前額頭髮在顫抖。兩個人默默相對，誰也沒有說話。莫亨德羅開始感覺到，自己彷彿是漫無邊際茫茫宇宙中一條急流裡航行的小船，彷彿在某處停留了一下，也許誰要上船。到底還要漂泊多久呢……

　　比諾迪妮坐在床邊。用手緩慢輕揉莫亨德羅的前額，躁動的青春重負，使她的頭越垂越低，終於她的頭髮飄到了莫亨德羅的額頭上。微風吹起這綹鬈髮，溫柔地撫摸著莫亨德羅，使他全身顫抖起來。突然他的呼吸似乎停止了，無法出氣。莫亨德羅一骨碌從床上坐起來說道：「好啦，我還有事，我走了。」

　　他說完後，連看都沒有看比諾迪妮一眼，就站起身來。

　　「不必匆忙，我給你去拿衣服來。」比諾迪妮說，並拿來莫亨德羅去學校穿的衣服。

　　莫亨德羅急急忙忙趕到學校，可是他在這裡也不可能平靜下來。他想集中心思讀讀書，可是白費力氣。於是他便早早地返回家裡。

　　莫亨德羅走進房間裡，見比諾迪妮趴在沙發上專心志致地讀一本什麼書。她那一頭又濃又黑的秀髮披散著。似乎根本就沒有聽到莫亨德羅進來的腳步聲。莫亨德羅踮著腳、小心翼翼地來到比諾迪妮的身邊，站住了。他聽到，比諾迪妮讀著讀著，深深地嘆了口氣。

　　「喂，充滿憐憫之心的人，不必為虛構的人物操心，而枉費妳自己的心血！讀的是什麼書呢？」

　　比諾迪妮大吃一驚，急忙坐了起來。並把書藏在衣襟下。莫亨德羅開始搶她的書。經過一番你爭我奪。比諾迪妮終於讓步了。從衣襟裡把書拿了出來。原來是般吉姆的小說《毒樹》。比諾迪妮頻頻呼吸，有些生氣，她把臉扭向一邊默默地坐著。

　　莫亨德羅的心狂跳起來。他努力勉強地笑了笑。

　　「哎，妳又作弄了我一回。」莫亨德羅說道，「我以為這其中隱藏了什麼秘密呢？經過一番爭奪之後，原來卻是一本小說《毒樹》。」

　　「你認為我會有什麼秘密？」

　　莫亨德羅突然說了一句：「妳想想吧，也可能從比哈里那裡收到什麼信件呢？」

　　頃刻間，比諾迪妮的眼睛裡射出了閃電似的亮光。莫亨德羅頓時覺得，一直在與他嬉戲、用花兒撫弄他的比諾迪妮不見了。她像熊熊燃燒的火舌，噌地一聲站了起來。

　　「請原諒我，」莫亨德羅握著比諾迪妮的手說，「我是開玩笑的，請原諒！」

　　「開玩笑？你在與誰開玩笑？」比諾迪妮迅速抽回手來，生氣地說，「要是你哪怕還有一點配得上與他的友誼，你開他的玩笑，我還是可以忍受的。可是，你太小心眼了。你不珍惜友誼，只是會說笑逗樂。」

　　比諾迪妮剛想起身要走，莫亨德羅卻雙手抱住她的腳。想留住她。

　　這時忽然一個人影晃過，莫亨德羅急忙鬆開比諾迪妮的腳，驚訝地舉目一看，只見比哈里站在面前。

　　比哈里以堅定的目光凝視著他們倆，並平靜地說道：「看來，我來的不是時候，不過我馬上就走。我是來與你說幾句話的。我不知道，阿莎也在那裡，我曾去過齋斯。我無意中又得罪了阿莎，由於我不能當面向她賠罪，所以只好到你這裡來，請你原諒。要是我有意無意地受到某種壞的影響，我懇求你告訴她，千萬別為此而忍受痛苦。」

　　由於在比哈里面前出了洋相，莫亨德羅非常惱火。現在可不是比哈里表明自己行為光明正大的時候。

　　「看來，你又在裝傻，表演偷吃神堂上香蕉的故事一樣！你既然沒有承認過失的勇氣，又沒有力量敢不承認，為什麼來請求原諒呢？想洗滌自己的罪過嗎？」

　　比哈里如木頭人似的站著一動也不動。而後，他嘴唇微微顫抖，似乎想說什麼。

　　「比哈里兄弟，你什麼也不要回答，什麼也不要說。」比諾迪妮當時站了起來，說道：「這個人所說的一切，只會玷污他自己，那些髒話，是不會損傷你一根毫毛的。」

　　比哈里是否聽到了比諾迪妮的話，很值得懷疑。他竟像一個夢遊者，從莫亨德羅的房裡出來，沿著樓梯往下走。

　　比諾迪妮跟在他後面。並說道：「比哈里兄弟，難道沒有什麼話要對我說嗎？如果有什麼要責怪的，那就責怪我吧！」

　　比哈里什麼也沒有回答，繼續向前走著。比諾迪妮迎面用雙手握住他的右手，比哈里極度鄙夷地摔開了她，走了出去。他竟一點也不知道他這一推使比諾迪妮跌倒在地上。

　　聽到有人摔倒的聲音，莫亨德羅跑了過來。他看到比諾迪妮的左手擦破了，正在滴血。

　　「唉，妳流血了。」莫亨德羅一邊說，一邊準備從自己襯衣上撕下一條布來，給比諾迪妮包紮傷口。

　　比諾迪妮迅速把手挪開，連忙說：「不，不，什麼也不用包，讓它去流吧！」

　　「我給妳上點藥，包紮一下，很快就會好的。」

　　比諾迪妮盡量避開他，說：「讓它疼吧……」

　　「今天我不冷靜，使妳在人前難堪了。請妳原諒我。」

　　「談不上原諒不原諒。你沒有做什麼不好的事。難道我還擔心人家會說什麼嗎！我對任何人都不會理會。難道推倒我的人倒是我自己人，而想扶住我的人倒不是我的什麼人嗎？」

　　被比諾迪妮的話弄得迷迷糊糊的莫亨德羅，磕磕巴巴地說：「比─諾─迪─妮，你……不拒絕我的愛了？」

　　「讓它保存在我的心裡吧！」比諾迪妮說，「今生今世，我沒有這麼多愛情可得，因而我不能回答願意還是不願意呢？」

　　當時，莫亨德羅雙手握住比諾迪妮的雙手，說道：「到我房間裡去吧！今天我使妳受了傷。如果妳不讓我治好妳的傷，妳一日不癒，我就會食不甘味，寢不能寐。」

　　「但不是在今天。今天你放我走吧！」比諾迪妮說，「如果我使你痛苦，請原諒我。」

　　「該是妳原諒我，否則，夜裡真是會睡不著覺的。」

　　「好，我原諒你。」

　　莫亨德羅有些神魂顛倒。他想馬上就從比諾迪妮那裡得到寬恕和愛情的明確表示。但他一看到比諾迪妮的面部表情，隨即就打消了這種念頭。比諾迪妮下樓去了。莫亨德羅慢慢地登上曬台開始來回踱步。

　　今天的事情被比哈里撞見了，因此莫亨德羅的心上有一擺脫壓迫的喜悦。他認為，一旦秘密的勾當，已經明朗化了，就沒有什麼可恥之類的話語可言。他在心裡對自己說：「為了不讓自己墮落，我曾自己欺騙自己，我不想隱瞞下去了。不過，我確實愛她，我愛她，這並不是謊言。」

　　莫亨德羅為自己的愛情深感自豪，沾沾自喜。雖然，他也感到自己不對，但依然大膽地傲慢起來。

　　在這寂寞的夜晚，莫亨德羅對靜悄悄的月光明朗的世界，不屑一瞥地想道：「就算我是多麼地不對。但是我是愛她的。」他這麼一想，就以比諾迪妮的形象，掩蓋了整個天空，整個世界和人間的義務及責任。今天，比哈里突然到來，彷彿把莫亨德羅生活中的緊蓋著的墨水瓶推倒和打破了；而比諾迪妮烏黑的秀髮與墨水般的明眸，眼看著不斷擴散，把他生活中清白的篇章和所有記載，一下子全部污染了。

二十九

　　第二天醒來，莫亨德羅仍然感到有一般甜蜜溫馨的激情，撞擊著心扉。旭日的朝暉，彷彿把他的思想和願望染成了金黃色。

　　世界多麼美好！天空充滿柔情密意沁透花香的輕風使他整個心靈激盪不已。

　　早晨時光，一群毗濕奴教派的遊方僧，在莫亨德羅屋前打著鼓，彈著琴，引吭高歌，唱得很起勁。守門人要趕走他們，可是，莫亨德羅卻責備守門人，而給遊方僧一些布施。

　　一個僕人提著煤燈出來時，一不留神跌了一跤，把燈打碎了。他膽顫心驚地望著莫亨德羅。莫亨德羅並沒有責備他。而是對他說：「把它打掃乾淨，免得扎了別人的腳。」

　　今天，不管出了什麼事，受到什麼損失，莫亨德羅似乎都不怎麼在乎。

　　這些日子以來，愛情一直藏在帷幕之後。今天，幕簾升起來了，它來到了前台，遮掩了整個世俗生活。如今，世上每天的日常瑣事全部消失了。草木、禽獸、路上的行人、城市的喧囂──如今一切都變得特別新奇。在這之前，這個新奇的世界到底藏在什麼地方？

　　莫亨德羅覺得，今天與比諾迪妮的見面，彷彿會與往常平淡無奇的情況大不相同。如果說，今天的會面，將是一首歌，那它將是愛情長詩中間的一首插曲。他希望今天，如同那阿拉伯神話中前所未有的一天，過得隆重、熱鬧和美妙；而且並不受任何古板習俗和社會成規的約束。管它是現實也罷，是夢幻也罷，其中反正不會有任何法規、任何的責任和義務、以及任何的庸俗生活存在。

　　從今天一大早起，莫亨德羅就激動得在屋裡踱來踱去。學校是不能去的，因為與如此豔麗絕倫的戀人相會的日子，是千載難逢的。甚至，曆書上還從來沒有記載過。

　　比諾迪妮正忙著做家務事的聲音，不時從貯藏室，從廚房傳到莫亨德羅的耳朵裡。今天這聲音，對熱戀的莫亨德羅來說，極為美妙。他心裡就想使比諾迪妮擺脫這些家庭瑣事。

　　時間好像停滯不前，莫亨德羅已洗完澡，吃完早飯。又快到中午了。比諾迪妮家務事也應當早就做完了。可是，比諾迪妮還沒有到他房裡來。幸福變成了痛苦，希望變成了失望──莫亨德羅的心在劇烈地顫抖。

　　床上放著《毒樹》這部小說，這是莫亨德羅好不容易從比諾迪妮手裡搶過來的。想起這件事，莫亨德羅的心就激動不已，昨天，比諾迪妮就躺在這枕頭上。他把那枕頭拿來，枕在頭下。拿起《毒樹》瀏覽起來。讀著讀著，不知不覺時鐘已敲了五下，他也沒有在意。

　　這時候，比諾迪妮端了兩個盤子走進了房間，一個盤子裡放著水果和甜食，另一個盤子裡擺著切成小塊的又香又涼的甜瓜。

　　「兄弟，你在忙什麼？」比諾迪妮把盤子放在莫亨德羅面前，問道：「已經五點鐘了，怎麼還沒有漱洗換衣服呢？」

　　莫亨德羅心中一驚想道：「莫亨德羅怎麼了，她難道還用問嗎？比諾迪妮對這一切應該是一清二楚的呀！今天難道與平常任何一天是一樣的嗎？！」

　　他怕自己的希望煙消雲散，所以莫亨德羅就根本沒有提起昨天的事。

　　莫亨德羅坐下來吃東西。比諾迪妮把他床上的被褥拿到曬台上去曬曬。然後她準備把莫亨德羅一大疊洗熨好的衣服塞進到衣櫥裡。

　　「等一等，我馬上就吃好了。我來幫妳放。」

　　比諾迪妮雙手合十說道：「謝天謝地，你要是來幫忙，我就會更忙了。」

　　莫亨德羅吃完飯站起來，說：「怎麼？妳以為我什麼都不會做嗎？好吧，今天妳就考驗我吧！」

　　說完後，莫亨德羅開始笨手笨腳地往衣櫥裡塞衣服。比諾迪妮從莫亨德羅手中接過衣服，說道：「算了吧，先生！你只會妨礙我工作。」

　　「你幹你的事，我看看，學習學習總可以吧！」於是，莫亨德羅就在衣櫥前地板上坐下來了。

　　比諾迪妮用開玩笑的方式，每一次用衣服拍一下莫亨德羅的背，再把衣服整整齊齊放進衣櫥。

　　今天的會面就是這樣開始的。莫亨德羅從大清早就夢寐以求前所未有的場面並未出現。這樣的場面，既不值得寫詩，也不值得譜歌，更不值得寫小說。

　　不過，莫亨德羅並不感到沮喪。相反，他還得到某種快感。要是真的出現他所想像的和所需要的那場面，說不定他還不知道該說什麼？該做什麼？怎樣才不會使這不平凡的事情變得平常乏味呢？

　　現在，在這種往衣櫥裡放衣服的玩笑中，莫亨德羅早就把原先想像的不同凡響的會見忘得一乾二淨了。

　　拉茲拉克什米走進房裡來了。「莫欣，比諾迪妮在放衣服，你坐在那裡幹什麼？」

　　「姑媽，你看，」比諾迪妮說道，「他只會礙手礙腳的。」

　　「瞎扯，我在幫她的忙呢！」

　　「我的天，你還在幫忙哩！比諾迪妮，妳知道，莫欣已變成什麼樣子了。由於媽媽和嬸嬸溺愛他，結果是他什麼事情也不會做了。」

　　說完後，母親以極慈祥的目光，看著笨手笨腳的兒子。拉兹拉克什米和比諾迪妮之間的唯一話題，就是如何照顧這個已經成年、仍受母親溺愛嬌慣兒子的飲食起居。老太太感到很高興，她已把照看兒子的責任委託給了比諾迪妮。她很放心，同時也為兒子高興──莫亨德羅在不久前終於瞭解了比諾迪妮值得尊敬之處，並要比諾迪妮留下來侍候他。

　　「比諾迪妮，今天妳把莫欣的衣服曬一曬。」老太太有意說給兒子聽，「明天，在莫欣的新手帕上繡上他的名字。自從妳來了後，他就用不著我來照顧了，只好麻煩妳替我做了。」

　　「姑媽，你要是這樣說，那就是把我當成外人了。」比諾迪妮說道。

　　「哎喲，小母親，我到哪裡去找妳這樣好的自己人啊！」

　　比諾迪妮收拾好衣服後，拉茲拉克什米又說：「要是妳沒有其他的事，妳就準備點甘蔗汁吧！」

　　「姑媽，好的。我還有什麼事呢！一起走吧，我們去做甜食吃。」

　　「媽，這次可憐可憐比諾迪妮吧！」莫亨德羅插了一句，「現在何必找她去做事呢？」

　　拉茲拉克什米摸了一下比諾迪妮的下巴，說道：「這姑娘真是我們家裡的吉祥女神。她就是喜歡幹活。」

　　「今天晚上我沒事。我想給小沙子朗誦一段書。」莫亨德羅說道。

　　「姑媽，」比諾迪妮馬上說，「我們倆晚上一起來聽兄弟的朗誦吧！妳說好嗎？」

　　拉茲拉克什米心想：「我的莫欣，常常是一個人讀書的。現在大概是大家把他忘了，而願意朗誦點東西給我們聽聽。」

　　「好吧，」老太太說：「先給莫欣去做甜食，晚上我們再來聽朗誦。莫欣，你說怎麼樣？」

　　比諾迪妮朝莫亨德羅瞟了一眼。

　　「好吧。」莫亨德羅說了聲，但顯得垂頭喪氣。比諾迪妮和拉茲拉克什米一同走了。

　　莫亨德羅很憤慨地想到：「今天，我馬上就出去，直到很晚很晚才回來。」

　　他一邊想，一邊穿上外出穿的衣服。但是，很快又改變了主意。他來到曬台上，來回踱步，並多次朝樓梯方向看看。後來，又回到房裡坐下來。他很生氣，暗自獨白：「我今天對甜食碰都不碰一下，讓媽媽知道，這樣長時間地總吃甜食，它也會失掉甜味，倒胃口的。」

　　吃飯時，比諾迪妮與拉茲拉克什米一起來的，拉茲拉克什米本來氣喘，上樓很吃力，但比諾迪妮還是勸她一起上樓來。莫亨德羅臉色非常陰沉，愁眉苦臉地坐著。

　　「兄弟，你怎麼什麼也不吃呢？」比諾迪妮問道。拉茲拉克什米也趕忙問道：「是不是有些不舒服？」

　　「我們做了這麼多甜食，總該吃一點呀？」比諾迪妮說，「你大概不喜歡？那就算了吧？不，不，誰也不會強迫你吃的。不，不，不會求你的。」

　　「妳使我好為難啊！」莫亨德羅對比諾迪妮說，「我是最愛吃甜食的，對甜食很喜歡。可是，妳為什麼卻對我說『算了吧』呢？」

　　於是莫亨德羅把送來的甜食，狼吞虎嚥一掃而光。飯後，兩人一起來到莫亨德羅臥室，坐下來，但莫亨德羅並不打算朗誦什麼。

　　「你說你要朗誦什麼？」拉茲拉克什米說道：「怎麼還不開始呢？」

　　「我要朗誦的那本書裡，沒有講敬神的事情。」莫亨德羅教辯道，「妳是不喜歡聽的。」

　　「什麼喜歡不喜歡！只要你朗誦我都會喜歡的！」拉茲拉克什米想道，「即使兒子莫亨德羅唸的是難懂的土耳其文，我也是會歡天喜地。唉，可憐的莫欣，媳婦去了齋斯，一個人單獨在家，他難道會感到好受嗎？當母親的怎麼就沒有想到這一點呢？」

　　「兄弟，今天你是不是可以這樣──」比諾迪妮建議道，「別讀你選的書了，姑媽房裡有孟加拉文的宗教方面的書，你就從這些書裡選一本朗誦給我們聽吧。那樣，姑媽會很高興的，今晚也會過得很愉快。」

　　莫亨德羅非常憂慮不安地看著比諾迪妮。

　　這時候，一女僕走了進來。

　　「太太，」女僕對拉兹拉克什米說：「卡耶托．塔科倫來了，現在正坐在妳房裡呢。」

　　卡耶托．塔科倫是拉兹拉克什米最要好的女友。晚上要她來聽朗誦，她本來就很勉強。不過她還是對女僕說：「妳告訴客人，說我現在正在兒子房裡有事，要她明天再來吧。」

　　「媽，為什麼這樣呢？」莫亨德羅連忙插話道：「為什麼不去與客人談談呢？」

　　「姑媽，妳就留下吧！」比諾迪妮說道，「我去陪客人坐一會兒。」

　　「比諾迪妮，還是妳留在這兒吧。」老太太讓步了。說道，「我去看看，把客人送走後，我再回來。你們先朗誦吧，不要等我了。」

　　拉茲拉克什米剛一離開房間，莫亨德羅再也忍耐不住了。「為什麼妳這樣折磨我呢？」莫亨德羅埋怨比諾迪妮。

　　「兄弟，怎麼啦？」比諾迪妮裝著很驚訝的樣子說道，「我怎麼折磨你了？大概我來房裡，就是我的過錯。那好吧，我馬上就走。」

　　說著，比諾迪妮頓時顯得很不高興。莫亨德羅握住比諾迪妮的手，說道：「妳這樣做，就是折磨我呀！」

　　「啊喲，我是這樣的榮幸，我還不知道呢？我看你的生活並不是不愉快，你要更多的忍耐。太性急會燒毀的。外表一點也看不出，你是這樣一個熱情奔放的人啊！」

　　「妳是如何看的呢？」莫亨德羅說著，便把比諾迪妮的手緊貼在自己的胸膛上。

　　比諾迪妮疼得「哼」地叫了一聲。莫亨德羅馬上鬆開了手。

　　「我弄疼妳了？」

　　比諾迪妮手上昨天擦破的地方，又冒出了血。

　　「我忘記了，真對不起！」莫亨德羅說，「今天，我給妳抹藥，包紮一下，就不會流血了。」

　　「不，沒有關係，我不要上藥。」

　　「為什麼不擦藥呢？」

　　「又是為什麼！這點傷不要你醫治，就會好的！」

　　莫亨德羅面露慍色地想到：「真是什麼也不懂！這真是女人家的智慧。」比諾迪妮站了起來。受辱的莫亨德羅沒有去阻止她。「妳要到哪裡去？」他只這麼問了一聲。

　　「我有事，」比諾迪妮說著就徐徐走了。

　　坐了不到一分鐘，莫亨德羅急忙站了起來，想去叫比諾迪妮回來。剛走到樓梯口，他又改變了主意，一個人來到曬台上，踱來踱去。

　　比諾迪妮深深地吸引著莫亨德羅，可是，她卻不讓他片刻靠近。莫亨德羅一直以比諾迪妮不能征服自己而感到自豪。但是，不久前，這種自豪感也獻給了她。他真不知道，誰能保持住這種自豪感。

　　莫亨德羅在心理上還不服輸，頭昂得高高的。儘管今天他一敗塗地，可是，最終誰勝誰負，還很難說。

　　在愛情方面，莫亨德羅本來是一帆風順的。今天，他失掉了尊嚴，卻什麼也沒有得到。真像傍晚時候一個求乞者，空著手站在緊關著的門前一樣。

　　每年三四月份，比哈里從領地上收到蜂蜜時，總要給拉兹拉克什米送一份來。今年也不例外。

　　「姑媽，比哈里兄弟送蜂蜜來了。」比諾迪妮自己拿著蜂蜜罈子走來告訴拉茲拉克什米。

　　拉茲拉克什米吩咐把蜂蜜放在貯藏室裡去。

　　比諾迪妮把蜂蜜收藏好了後，對姑媽說道：「比哈里兄弟總是十分惦念著妳。可憐的比哈里爹娘去世之後，就把妳當作自己的母親。」

　　拉茲拉克什米一般只把比哈里當作是莫亨德羅的影子。對他並沒有特殊的關懷。對於他們家庭來說，比哈里是個不被重視、並不珍惜、很少考慮的人物。

　　當比諾迪妮提到失去親娘的比哈里，把她當作自己母親時，拉茲拉克什米的慈母之心突然大受感動。她忽然想到：「比哈里沒有親娘了，待我如母親一般。每當自己生病或家裡出了傷心和不愉快的事情時，比哈里總是不請自來。不事宣張默默地服侍我和為我排憂解難。」

　　這一切，對於拉茲拉克什米來說，是如此習以為常，彷彿就像呼吸空氣一樣。她也從來沒想到要對他感謝。可是，現在誰知道比哈里在哪裡呢？要是安諾普爾娜在這裡，她肯定會知道的。她歷來就把比哈里當作自家人來給予關懷。

　　拉茲拉克什米深深地嘆了口氣，說：「比哈里實際上就像我自己的孩子。」

　　一提起這話，老太太仔細一想──比哈里比自己的兒子更懂事，做的事比兒子更多。他對他們一家都非常敬重，可是得到的倒是輕視。想到這些，拉茲拉克什米又深深嘆了口氣。

　　「比哈里兄弟非常喜歡吃妳親手做的飯菜。」比諾迪妮說。

　　拉茲拉克什米略帶自豪地說：「他就愛吃我給他做的魚湯。別人做的都不合他的口味。」

　　說著說著，老太太突然想起比哈里已經有好多天沒有來家裡了。「孩子，為什麼現在總是見不著比哈里呢？」

　　「姑媽，我也在想這個問題。自從妳兒子結婚之後，莫亨德羅整天與媳婦待在一起。妳說說，朋友們來了還能做什麼呢？」

　　拉茲拉克什米認為，這話是非常合乎情理的。結婚之後整天與妻子在一起，莫亨德羅已遠離了所有關心他的人。比哈里可能有些生氣，所以就沒有來了。

　　拉茲拉克什米一想到莫亨德羅不但傷了自己的心，而且也傷了比哈里的心，她對比哈里就更加同情了。

　　比哈里從小就經常無私地幫助莫亨德羅，他為莫亨德羅受了多少苦等等一切，老太太全都告訴了比諾迪妮。她開始責備自己的兒子，讚揚比哈里。如果莫亨德羅結婚沒幾天，就完全忘記了多年的老朋友，這樣做是可鄙的。要是這樣，世上哪裡還有什麼公道呢？

　　比諾迪妮說：「明天是星期天，妳邀請比哈里來吃飯吧！他一定會很高興的。」

　　「比諾迪妮，妳說得對。我派人去叫莫亨德羅，讓他去邀請比哈里吧！」

　　「不，姑媽，最好還是妳自己邀請他吧！」

　　「我不像妳會寫會讀啊？」

　　「這樣吧，妳要是邀請他，我來替妳寫。」

　　比諾迪妮以拉茲拉克什米的名義，親自給比哈里寫了一封邀請信。莫亨德羅一點也不知道星期天邀請比哈里的事。他至今還焦急地盼望星期天快點到來。

　　那天晚上激發出來的莫亨德羅的幻想，雖然至今還一點也沒有實現，但莫亨德羅寄希望於星期天。

　　星期天到了。早上明媚的陽光溫和地照在莫亨德羅的臉上。剛剛甦醒過來的城市喧囂聲，像一首美妙動聽的歌曲，在他耳邊迴響。

　　怎麼回事呢？媽媽今天怎麼沒有去做禱告？怎麼不像平常把家務事全部交給比諾迪妮去做，自己在一旁享清福呢？怎麼她今天親自下廚忙忙碌碌呢？

　　時鐘已敲過了十點。莫亨德羅什麼藉口都沒找到與比諾迪妮單獨會面的機會。他打算讀書，可是心猿意馬，精神老是集中不起來。他拿張報紙盯在廣告欄目，足有十五分鐘之久，也不明白上面到底寫了些什麼？

　　終於，莫亨德羅忍耐不住了，走下樓來。只見媽媽在走廊上一個小灶上正忙著做飯。此諾迪妮把紗麗紮在腰上，正在給老太太打下手。

　　莫亨德羅問道：「今天，妳們是怎麼回事呢？為什麼這樣忙忙碌碌？」

　　「比諾迪妮沒有告訴你嗎？」拉茲拉克什米回答說，「今天我請比哈里來吃飯呀！」

　　「請比哈里來吃飯？」莫亨德羅一聽，頓時火冒三丈。「但是我今天不會在家裡吃飯的。」他脫口而出地說道。

　　「為什麼？」媽媽問他。

　　「我要出去。」

　　「吃了飯再走，也耽誤不了多少時間。」

　　「別人約請了我。」

　　比諾迪妮瞬間朝莫亨德羅瞟了一眼，便對拉兹拉克什米說道：「姑媽，要是預先有約請，妳就讓他走吧！今天只好讓比哈里一個人單獨用餐了。」

　　不能讓兒子嚐嚐自己親手做的菜餚，這使拉茲拉克什米感到很難受。她越是要兒子留下，莫亨德羅就越是堅決要走。他說：他有一個十分重要的約會，無論如何也不能改期。邀請比哈里之前，本來應該與他商量一下等等。

　　大發脾氣的莫亨德羅就是這樣報復自己母親的。拉茲拉克什米興致勃勃的情緒被完全攪掉了。她決定丟下一切，回自己房間裡去。

　　「姑媽，別著急。你兒子只不過是嚇唬嚇唬妳一下。他今天哪裡也不會去的。」比諾迪妮說。

　　「不，孩子，妳不瞭解莫欣。他一旦決定要幹什麼，就非要去做不可的。」

　　不過，以後的事實證明，比諾迪妮對莫亨德羅的瞭解，並不比拉茲拉克什米瞭解得少。

　　莫亨德羅心裡明白，比哈里是比諾迪妮出主意邀請的。其中包含著折磨他的嫉妒之心。越是這樣折磨他，越是難以使他遠離而去。他要看看比哈里與比諾迪妮見面時各有什麼表現。看了可能會妒火中燒，但他還是非常想看看不可。

　　比哈里最後一次被邀請到莫亨德羅內室作客，那是許多天之前的事。從小的時候起，他對這些房間就非常熟悉。他像家裡的小孩一樣無拘無束地進進出出，頑皮淘氣。

　　今天，比哈里來到這熟悉的門口，有些猶豫不決，停了片刻。他的心劇烈地跳動，眼眶的淚水幾乎要掉了下來。

　　為了掩飾自己的激動，比哈里面帶微笑走了進來。他對剛洗完手的拉茲拉克什米深深鞠躬，行了觸腳禮。從前，他常來常往宛如一家人似的，他是沒有這樣隆重施禮請安的。

　　今天，比哈里彷彿是僑居很遠的異國他鄉、又重新回到家裡來了。在比哈里行禮時拉茲拉克什米溫柔地用手撫摸著他的頭。

　　拉茲拉克什米今天是深懷同情地接待比哈里的。因此，她表現得更尊重和更溫存。

　　「比哈里，你為什麼好多天沒有來了呢？」老太太說，「我每天都在想，你今天一定會來的。但老是要我空等一場。總是不見你露面。」

　　比哈里笑了笑說：「媽，要是我每天來，妳就不會天天想我了。莫欣哥哪裡去了？」

　　拉茲拉克什米臉色立即陰沉下來，說道：「今天不知道什麼地方有個約會。他不能在家陪你了。」

　　聽到這裡，比哈里頓時不安起來。難道從小建立起來的友誼就到此為止了嗎？比哈里深深地嘆了一口氣，彷彿要把心中的悲哀之氣一吐而盡。

　　「媽媽，今天是妳做的飯嗎？」比哈里問道，企圖掩飾自己心中的不悦。

　　比哈里每次吃拉茲拉克什米做的飯菜，總是胃口特別好。具有慈母之心的拉茲拉克什米看到他狼吞虎嚥、食慾極佳，也總是欣慰不已。今天，看到比哈里興致頗高。她便慈祥地笑著，對自己這貪婪的食客很滿意。

　　就在這時候，莫亨德羅進來了。「比哈里，過得怎麼樣？」他乾巴巴地問好。

　　拉茲拉克什米驚訝地說道：「是你呀，莫欣！你怎麼沒有去約會呢？」

　　為了掩飾自己的慌亂，他說道：「我已經回來了。」

　　比諾迪妮洗完澡也進來了。

　　比哈里見到比諾迪妮時，他一時竟無話可說，當他看到莫亨德羅和比諾迪妮的面部表情時，他真是驚愕不已。

　　比諾迪妮走近比哈里時，溫存地問道：「兄弟，難道完全不認識了嗎？」

　　「誰能認識所有的人呢？」比哈里反問道。

　　「只要善於觀察分析，就能認識的。」比諾迪妮說完後就告訴拉茲拉克什米，「姑媽，飯已經做好了。」

　　莫亨德羅和比哈里坐下來吃飯。比諾迪妮在一旁服侍他們。拉茲拉克什米則在不遠處坐著，高興地看著他們吃飯。莫亨德羅吃飯時有些分心，他在觀察比諾迪妮在他們兩人中到底對誰更殷勤些。莫亨德羅覺得比諾迪妮款待比哈里似乎更加殷勤。好菜都擺在比哈里的面前。這本來是很好解釋的──莫亨德羅是自家人，比哈里是邀請來的客人。但是，由於莫亨德羅不能說明自己的不滿，結果心裡就更加窩火。特別是在分曼戈魚時，比諾迪妮把魚和魚子直往比哈里碗裡撥。

　　「不要啦，不要啦，給莫欣哥哥吧，他最愛吃魚子。」比哈里推辭著。

　　莫亨德羅感到受了侮辱，連忙聲稱：「不要，不要，我不想吃了。」

　　比諾迪妮聽了後，也就再也沒有問莫亨德羅，把魚都趕到比哈里的碗裡了。

　　吃過飯後，兩位朋友正準備回房裡去。這時，比諾迪妮匆匆走到他們跟前。「比哈里兄弟，請別走！我們坐一會兒好嗎？」

　　「妳還沒有吃飯呀？」比哈里說。

　　「不吃了，今天是齋期。」

　　比哈里嘴上露出了略帶嘲諷的冷笑。他的意思是：妳比諾迪妮也吃齋，真是完美無缺啊。

　　這絲冷笑沒有逃過比諾迪妮的視線。她像挨了一鞭子，渾身哆嗦了一下。「我請求你上去坐坐吧！」比諾迪妮非常溫存地說。

　　「妳們女人好像總是這樣的！」莫亨德羅突然很不隨和地發起火來說道，「不管人家有事還是沒有事，也不管人家願意還是不願意，總是說『坐吧』，『坐吧』。我真不知道，要如何衡量妳們大多數人的這種尊重。」

　　比諾迪妮大聲笑了起來。

　　「比哈里兄弟，你聽聽，你的莫欣哥是如何說的！」比諾迪妮說，「尊重就是尊重，字典裡它絕不會有第二種解釋。」

　　隨後，她轉向莫亨德羅說：「莫亨德羅兄弟，請你說說，大多數人的這種尊重，你是如何理解的？現在恐怕誰也不這樣理解了。」

　　「莫欣哥，我有話要對你說，走吧，」比哈里說後，沒有與比諾迪妮告別，就與莫亨德羅一起出去了。

　　比諾迪妮手握著走廊上的鐵欄杆佇立在那兒，眼睛凝視著空無一人的院落。

　　「莫欣哥，我想知道，」比哈里走到外面後，問道，「我們的友誼是否到此結束了？」

　　莫亨德羅心中怒火中燒。比諾迪妮的嘲笑如閃電雷鳴痛擊著他的腦袋，從一邊到另一邊反覆轟擊不停。

　　「如果我們和解，可能對你會好一些。」莫亨德羅說：「可是，我以為對我並不稀罕。我在想內室就是內室。」

　　比哈里什麼話也沒有說就走了。妒火中燒的莫亨德羅，這次發誓說：「我再也不願見到比諾迪妮了。」可是事後，私下見比諾迪妮的想法都驅使著莫亨德羅，使他心神不寧地在屋裡屋外，樓上樓下，焦急地踱來踱去。

三十

　　一天，阿莎詢問安諾普爾娜：「姨媽，妳還記不記得姨父呢？」

　　「我十一歲守寡。」安諾普爾娜回答說，「丈夫的形象還是依稀記得的。」

　　「姨媽，那妳終日想念什麼人呢？」

　　安諾普爾娜微微一笑。「思念與丈夫已融合在一起的神明。」

　　「妳覺得幸福嗎？」

　　安諾普爾娜用手溫柔地撫摸著阿莎的頭。「孩子，我的心思，妳難道還不明白嗎？我的心靈只知道思念他所知道的一切。」

　　阿莎在心中嘀咕：「我呢？我心中白天黑夜所思念的人，他知不知道我的心裡話呢？由於我不會很好地寫信，表達自己的思想，結果，他就放棄給我寫信了。」

　　阿莎有好幾天沒有收到莫亨德羅的信了。她嘆了一口氣，想道：「要是比諾迪妮在身邊，她一定能把我的心裡話，準確無誤地表達出來。」

　　一想到自己拙劣簡短的信在丈夫那裡肯定得不到賞識，阿莎也就沒有什麼提筆寫信的興致了。

　　提起寫信，她愈是認真好好地寫，寫出的字就愈是歪歪斜斜，她愈是努力想把自己心裡話好好地歸納梳理一下，就愈是找不到適當的辭句。

　　如果寫信只需寫一句話，「我拜倒在你蓮足之前」，然後再簽一個名，而莫亨德羅像無所不知的神明一樣，立即就能明白她心裡所有的話，那該多好啊！要是那樣，阿莎一定會樂意寫信的。創造之主既給了她如此熾烈的愛情，為什麼不賦於她哪怕是一點點的文采呢？

　　做完晚禱回到家裡後，阿莎就坐在安諾普爾娜的腳旁，緩慢輕柔地按摩著她的腳。「姨媽，請妳告訴我，」阿莎長久沉默後說，「像侍候神明一樣地侍候丈夫是女人的美德。可是，如果妻子愚鈍，不善思考，根本不知道該怎麼做，那又該怎麼辦呢？」

　　安諾普爾娜朝阿莎的面部凝視了一會兒，心情抑鬱地嘆了一口氣。「孩子，我也並不是個聰明人，但我依然信奉神明。」姨媽說道。

　　「神明知道妳的心思，一定會高興的。」阿莎說，「不過，妳想一想。丈夫會對愚蠢的妻子的敬奉感到滿意嗎？」

　　「孩子，並不是每個人都討人喜歡的。如果妻子懷著虔誠的信念和忠誠的真愛來侍奉丈夫，做好家務，即使丈夫對此不屑一顧，神明都是會看得到的。」

　　阿莎沉默不語。她努力盡量從姨媽的話裡尋找慰藉。不過，她沒有想到過這一點，假如丈夫對什麼也不領情，神明也會賦予她要義嗎？她仍低著頭坐著，繼續給姨媽按摩腳。

　　安諾普爾娜握著阿莎的手，把她更拉近了一些，並在她前額吻了一下。

　　「丘妮，」老太太極力控制感情，含著眼淚說道，「妳現在不可能領悟那些經過考驗、經歷痛苦才能得來的人生經驗。妳姨媽在妳這般年紀的時候，對家庭事務也是斤斤計較得失的。當時，我也如妳一樣思索著──我所侍候的人為什麼還是不滿意呢？為什麼他不像我尊重他一樣地尊重我呢？為什麼我努力使他好的人看不到這種努力呢？然而，我逐漸地看明白了，這樣想是枉費心機。最終有一天，到底忍受不了啦。我感到我生活中的一切全都沒有意義，也就是那一天，我決定離開塵世。如今回過頭來看，我什麼成果也沒有，這顯然是不對的。啊，孩子，主管我們生命並在我們生活市場上能夠評定我們真正價值的唯一主宰，雖然奪去了我的一切，但卻開導了我的心靈，給我們指出了真理。假使我當時能夠知道，我把心獻給祂那樣地獻給家庭，為祂那樣地服務於家庭，那麼今天誰也不會使我感到悲傷。」

　　阿莎躺在床上一直考慮得很晚很晚，想到了許多事情。她還不能很好地理解姨媽話中的意思，但仍然決定以姨媽為榜樣。在黑暗中，她從床上起來，雙手合十叩拜姨媽整個世俗生活的神明，讓其永遠留在自己心裡。

　　她默默地想：「我是一粒小沙子，還太年輕，我不認識祢，我只知道我的丈夫。為此，請祢別責怪我。神明啊，祢好好開導我丈夫，讓他接受我的崇拜吧！他要是再拒絕我，我怎麼能活下去呢？我還不像我姨媽那樣虔誠，我還得不到祢的保佑。」

　　這之後，阿莎又在床上合十一次又一次地叩拜。

　　阿莎的伯父回家的時間定下來了。在臨別的前夜，安諾普爾娜把阿莎摟在懷裡。

　　「丘妮，我的小母親，我無力庇護妳免遭世俗的悲傷、痛苦和不幸，我只對妳提出忠告──無論遇到什麼困難，妳要堅定自己的信念，始終不渝地履行自己的天職。」

　　阿莎向姨媽行了觸腳禮。

　　「姨媽，祝福我吧！讓一切如妳講的那樣！」

三十一

　　阿莎回來了。比諾迪妮對她進行了嚴厲的責備。

　　「小沙子，妳在那裡待這麼長時間，連封信也沒寫。」

　　阿莎說：「小沙子姐姐，妳也沒有給我寫信呀！」

　　「為什麼首先要我寫信呢？應該是妳先寫才對呀！」

　　阿莎摟著比諾迪妮的脖子，承認了自己的過錯。

　　「姐姐，妳是知道的。我不明白怎麼寫才好。特別是給妳這樣學者般的人物寫信，真是羞煞我了。」

　　兩個人之間的齟齬，很快煙消雲散了。她們彼此的依戀之情更加濃厚。

　　「妳過去白天黑夜與妳丈夫在一起，完全把他放縱壞了。他是不能沒有人來陪伴的。」比諾迪妮說。

　　「正因為這樣，我走的時候才請妳關照他呀！而且，妳比我更懂得如何使他滿意。」

　　「白天，我讓他去上學，還可以。可是一到晚上，他是無論如何不輕易放行──一會兒要你講個故事，一會兒要你給他朗讀課本。他那調皮搗蛋的要求簡直沒完沒了。」

　　「要是妳使人入了迷，他如何能夠自己控制自己呢！那當然離不開妳啦！」

　　「妹妹，妳錯了。妳丈夫是這樣傲慢不理人，我不得不一次又一次懷疑──我大概還根本不懂得征服男人的技術。」

　　「要是妳不懂得，那世上還有誰懂得呢？」阿莎笑著說道，「要是我從妳那裡哪怕學到一丁點兒，我也就不至於這樣困惑不解了。」

　　「怎麼啦？妳想使人倒霉呀！妳還是保持妳原來的本質吧。小沙子妹妹，不要企圖迷惑別人。那樣做，太危險。」

　　「妳說什麼呀，不會那樣的！」這使阿莎很生氣。

　　從齋斯回來後，莫亨德羅第一次見到阿莎時就說：「我看妳身體比原來好多了。變得更漂亮和更壯實了。」

　　阿莎感到很不好意思。真不應該！身體不應該太壯實，不應該改變原來的樣子。在她心情這樣不安的時候卻長胖了。他的情緒完全沒有用適當言辭表現出來。於是，話題又回到了身體健康方面來了。

　　阿莎溫柔地問丈夫：「我不在家的時候，你生活過得怎麼樣呢？」

　　要是以前，莫亨德羅一定是幾分調侃，幾分認真地說：沒有她阿莎，他幾乎要死了。現在他不能開玩笑，好像嗓眼裡堵住了似的。

　　「還好，不錯。」他就這樣簡單地回答了問題。

　　阿莎仔細地看著丈夫，好像比以前消瘦了一些，臉色也顯得蒼白，眼睛裡透露著焦急的神情。彷彿他的內心有一股火苗在舔食著他。

　　阿莎心裡感到很痛苦。「丈夫受苦了。我為什麼要拋開他去齋斯哩！丈夫消瘦了，自己卻長胖了。」

　　為此，阿莎在內心責備自己。

　　莫亨德羅為了再度引起話題，於是問道：「嬸嬸好嗎？」

　　聽說嬸嬸健康，莫亨德羅想不出第二個話題。於是就在旁邊撿了一張破舊的報紙，心不在焉讀了起來。

　　阿莎低著頭在想：「這麼久之後見面，他都不與我好好聊聊，甚至想都不想朝我看一眼。我沒有給他寫三四封信，大概為此生氣了？我答應姨媽的要求，在那裡多住了幾天也使他感到不高興了嗎？」

　　她還想，這過錯是從什麼洞穴裡鑽出來的呢？她正在尋找丈夫心情不快的原因。

　　莫亨德羅從學校裡回來了。午後喝茶時，阿莎蒙著面紗站在門邊。此外，再也沒有其他人了。

　　拉茲拉克什米不安地問道：「莫欣，今天你是不是有些不舒服呢？」

　　莫亨德羅生氣地說：「媽，沒有。我怎麼會病呢！」

　　「那你怎麼什麼也不吃一點？」

　　他仍然氣鼓鼓地說：「是這麼回事，我不想吃。」

　　在這初夏的傍晚，莫亨德羅身上穿了一件披肩登上了曬台。在那裡，他從這邊走到那邊，不停地踱步。他抱著很大的希望，等待比諾迪妮上來與平常一樣地一起讀《快樂寺院》【註】一書。

　　【註】《快樂寺院》是般吉姆的一部歷史小說。

　　這部小說，他們兩人在一起讀得差不多了，還剩下兩三章。要不是比諾迪妮這麼狠心，今天就可以給她讀完的。時間悄悄地流逝，暮色越來越濃。比諾迪妮硬是沒有來。莫亨德羅終於非常失望地去睡覺了。

　　靦腆的阿莎，收拾打扮得漂漂亮亮，不疾不徐地走進臥室。她看到莫亨德羅已經睡了，不知道如何去接近丈夫。經過這次時間不很長的離別，使她產生了一種新的羞澀感，她期待丈夫招呼自己到不久前離別的地方──也正是他們平時相聚的地方進行交談。今天，難道阿莎可以不經邀請就到這張她熟悉的、永遠給她歡樂的床上來嗎？她倚在門旁，待了許久許久，仍然沒有等到莫亨德羅的任何回應。她只好極緩慢地一步一步移向床邊。要是自己的飾物突然叮噹響起來，她真要羞死了。心靈顫抖的阿莎來到床前，才知道莫亨德羅完全睡著了。當時，彷彿她的飾物也在嘲笑她。真恨不得如閃電似地從這裡逃到什麼地方去。

　　阿莎極力不弄出聲響，猶豫地坐在床邊。即使莫亨德羅真的睡著了，也會被這床發出吱呀聲驚醒的。但是今天，莫亨德羅一點也沒有動靜，甚至連眼皮也沒有動一下。這就是說，他根本就沒有睡著。莫亨德羅睡半張床，阿莎在床的另一半空處躺下。她獨自無聲地抽泣。

　　莫亨德羅雖然背對著阿莎側臥著，他也明白無誤地感覺到了這一點。他那殘酷無情的行動如鐵鉗似地緊夾著阿莎的心，使她疼痛難忍。可是，他莫亨德羅能說什麼呢？怎麼去撫愛自己的妻子呢？他莫亨德羅怎麼也想不出辦法來。他在心裡詛咒自己，責備自己，但是仍然毫無辦法。

　　「明天早上我不能再裝著睡著了吧。」莫亨德羅暗想，「那時，我們面對面，我如何對阿莎說呢？」

　　莫亨德羅不必苦苦思索了。阿莎一大早就起身走了，連同她那被人藐視的飾物也一起帶走了。她主動使莫亨德羅擺脫了困境。她沒有勇氣再看到丈夫那困惑的臉色。

三十二

　　阿莎困惑不解。

　　「發生了什麼事？我犯了什麼過錯？」她冥思苦想，搜腸刮肚，怎麼也弄不明白什麼地方出了故障，無論如何也找不到災難的根源。

　　阿莎待人處事很不老練。她從來也想不到，莫亨德羅會發生如此巨大的變化，竟愛上了比諾迪妮。此外，結婚還不太久，她對莫亨德羅所說的一切，他當然知道。莫亨德羅竟會背叛她，阿莎連做夢也是想不到的。

　　莫亨德羅今天早早起床就去學校了。過去，莫亨德羅離家到學校去的時候，阿莎總要習慣地走到窗前送行，而莫亨德羅也要從馬車上探出身抬起頭，向她告別。今天，按習慣聽到了馬車輪子滾動的響聲，阿莎又不由自主地來到窗前。莫亨德羅也習慣地抬起頭來看看妻子，他不禁大吃一驚。他看到，阿莎還未洗漱，衣著紊亂、頭髮蓬亂、臉色消瘦地站著。在看到這一情景的一瞬間，莫亨德羅趕忙低下頭來。他從阿莎的眼神中看到了沉默無語的責備，含意深刻的譏笑。

　　馬車遠去了。阿莎無力地跌坐在地上。對她來說，世上的一切都變得極為可憎。這時，正是加爾各答日常生活的最高潮，四周響起了各種嘈雜聲──公司的馬車川流不息，無軌電車接連不斷；近處的各種喧囂聲，使阿莎這顆備受折磨、歷經創傷的破碎的心，更加痛苦不堪。

　　突然，阿莎想到：「我明白了，比哈里去過齋斯，莫亨德羅知道這消息後就生氣了。除此之外，再也沒有發生過什麼不愉快的事情啊！不過，比哈里去齋斯，那並不是我的過錯啊！」

　　想著想著，阿莎似乎忽然感到心中一陣絞痛。她頓時覺得莫亨德羅大概懷疑比哈里去齋斯是與阿莎事先約好的。竟然這樣猜疑，多麼可恥，就算自己與比哈里偶然相遇，應該受到譴責，就算莫亨德羅對她真有這種懷疑，為什麼要悶在心裡，不公開說出來呢？如果，真有什麼懷疑，要是她真犯了什麼錯誤，莫亨德羅為什麼不挑明，對她進行審判懲罰呢？

　　莫亨德羅不僅吞吞吐吐，不直截了當地講清楚，有時，似乎還有意避開阿莎，這使阿莎一次再次地想到難道莫亨德羅心裡還隱藏著另一種羞於啟齒的秘密嗎？否則，如何來解釋莫亨德羅表現出來的內疚神情呢？難道心中的氣惱使他變得遲疑不決，不便講話嗎？

　　莫亨德羅臨走時，驚奇地看到阿莎那疲憊不堪、哀傷的面容，整整一天都不能從心裡抹去。在學校聽課時，與同學交談時，窗邊的那幅景象──阿莎未梳洗的頭髮、那紊亂的衣服、還有那痛苦不安的目光，總是不斷地浮現在眼前。下課後，莫亨德羅沿著圓湖【註】久久地徘徊。

　　【註】圓湖是加爾各答市中心廣場上的一個小湖。

　　這樣走著走著，暮色越來越濃。他一直沒有想出，如何對待阿莎的辦法──是繼續欺騙下去，還是公開殘酷的事實……真不知如何是好。莫亨德羅甚至連想都沒有想過離開比諾迪妮。對妻子的憐惜和對比諾迪妮的愛情，如何才能兩者兼得呢？

　　莫亨德羅試圖說服自己的良知，不少人對自己妻子的愛，就像他對阿莎的愛一樣，為什麼得到阿莎這樣溫馨的愛自己還不滿足呢？他莫亨德羅寬廣的胸懷是容納得下比諾迪妮和阿莎兩個人的。他與比諾迪妮的神聖愛情關係，對他與阿莎的愛情生活是不會有任何妨礙的。

　　經過這樣一番說服之後，莫亨德羅的心上彷彿搬掉了一塊大石頭，卸下了重負。比諾迪妮也罷，阿莎也罷，他誰也不願意放棄。他能像一個行星有兩個月亮一樣地永遠生活下去。一想到這些，他的心情頓時如鮮花怒放，好不輕鬆。阿莎不用再難過了。他決定今天晚上早早地爬到床上去，溫柔體貼地好好與阿莎談一談，驅除她心頭的一切痛苦。一想到這些，莫亨德羅便匆匆趕回家去。

　　阿莎沒有出來吃飯，但她一定會來睡覺的。莫亨德羅這樣一想，便又急沖沖地走進了臥室。可是，在這靜謐的房裡和空曠的床上等阿莎時，莫亨德羅的心裡似乎湧現出某種回憶，是否又在與阿莎玩新婚蜜月時的永遠新鮮的愛情遊戲呢？不！太陽升起月光就會暗淡下去！──過去那一切記憶變得越來越模糊，一個燦爛輝煌、年輕漂亮的女人，逐漸地掩蓋了純樸羞怯、溫柔嫻淑的阿莎的身影，而且變得越來越明亮。

　　莫亨德羅又回憶起與比諾迪妮爭奪《毒樹》一書時的情景。那天，太陽落山之後，比諾迪妮又來給他讀《科帕爾昆托拉》【註】一直讀到深夜。家裡人都已入睡。在這夜深人靜的空落房間裡，在這凝固了似的寂靜中，彷彿又聽到了比諾迪妮那甜蜜矜持的聲音，突然，比諾迪妮控制住自己，放下書站起來要走。當時，莫亨德羅說：「我送妳下樓梯吧！」所有這一切，一而再再而三地浮現在莫亨德羅的腦海裡，並使他渾身顫抖。

　　【註】《科帕爾昆托拉》，是般吉姆（一八三八─一八九四）的一部長篇小說。

　　夜深人靜了。莫亨德羅心裡有些擔心，怕阿莎突然歸來，但阿莎卻沒有來。莫亨德羅心想：「我已經打算履行自己的義務。可是，如果阿莎不公正地生我的氣而沒有來，那我又有什麼辦法呢？」

　　深更半夜他這樣想著，很快又沉浸在對比諾迪妮的思念之中去了。

　　時鐘已敲響了半夜一點。莫亨德羅再也不能自持，他撩開蚊帳，來到曬台上。

　　夏天的月夜美麗無比。巨大而寂靜的加爾各答，正在沉睡，使人覺得她像一個風平浪靜的大海洋。微風輕拂，給這座龐大的都市，帶來無數的美夢。

　　莫亨德羅再也抑制不住多天以來支配自己的強烈欲望。自從阿莎從齋斯回來之後，他再也沒有見過比諾迪妮一面了。月色迷人，靜悄悄的夜晚使莫亨德羅焦躁不安，他的心思全都集中在比諾迪妮的身上。

　　莫亨德羅沿著樓梯下來，到了比諾迪妮房間前面的走廊，她的房門沒有關。莫亨德羅走進比諾迪妮的臥室，只見床已鋪好，可是，主人卻不在。

　　比諾迪妮聽到自己房間裡有腳步聲便從房間南面的走廊上問道：「誰？」

　　「比諾德，是我。」莫亨德羅驚訝地壓低嗓音回答說。他說完後就快步走出房門，來到走廊上。

　　夏天的夜晚，拉茲拉克什米一般帶著比諾迪妮在南邊走廊上鋪上席子，睡在那裡。老太太說道：「莫欣，已經這麼晚了，你在那裡幹什麼呢？」

　　比諾迪妮那濃密黛眉下的眼睛，如閃電般地朝莫亨德羅瞟了一下。

　　莫亨德羅什麼也沒有回答，就匆匆離開了那裡。

三十三

　　第二天，從早上起，就彤雲密佈，天色陰沉。前幾天還燥熱難耐，轉瞬間，天空就烏雲密集。今天，莫亨德羅比平時早一些來到學校。他把換下的衣服，扔在地板上。

　　阿莎正在清點莫亨德羅換下來的髒衣服，清點完了以後，就要洗衣房的女工來取，莫亨德羅通常有些粗枝大葉。因此，他要求阿莎在送衣服洗滌之前，一定要掏一下口袋。這次也不例外。當時，阿莎從一件換洗衣服的口袋裡掏出了一封信。

　　要是這封信是一條毒蛇並咬了阿莎一口就好了，因為蛇毒能很快地進入體內。五分鐘之後，就能發揮最佳作用，而一切便一下子了結了。可是，現在這種毒液只能使人痛苦萬分，卻不能置人於死地。

　　阿莎剛把信一攤開，就認出是比諾迪妮的筆跡。阿莎立即臉色慘白。她拿著信走到另一個房間裡，讀了起來──

　　※※※

　　昨天晚上，你幹的醜事，難道還不使你滿足嗎？今天為什麼又要通過凱米私密地捎信來呢？羞死了，她會怎麼想呢？你真是要我在世人面前把臉面丟盡嗎？

　　你從我這裡需要什麼呢？愛情嗎？你為什麼要乞求它？你從一生下來就坐享別人的愛，你真是貪得無饜！

　　在這世界上，沒有我所愛的和愛我的生靈的任何位置。因此，逢場作戲也許能滿足我對愛情的渴求。而當你遇到機會時，你便參加了這種虛偽的遊戲。但是，提供這種遊戲的假期不是早就過了嗎？家庭在呼喚你，為什麼還要朝遊戲室窺視呢？現在，你拍去自己身上的塵污，回家吧！我無家可歸，我只好獨自坐下，暗自做遊戲。我不會叫你的。

　　你在信中說，你愛我。逢場作戲時，這話還可以說說。但是，坦誠相見地說，這話是不可信賴的。有段時期，我曾以為你是愛阿莎的──那是謊言。現在你想想吧，你愛我──這也是謊言！你只愛你自己！

　　對愛情的渴望已使我的心靈枯竭。我非常明晰地看到，我的那種渴望，你是無法滿足的。我一而再再而三地對你說，你要棄絕我，不要把我往後拽。你自己無恥之極，不要再使我丟臉。我現在連逢場作戲的興致也沒有了。你現在即使呼喚我，你也得不到我的回應。在信裡你說我冷酷無情，這話你算說對了。但是，我多少還有點同情心。正因為如此，今天，我才懷著同情之心拒絕你。

　　收到這封信後，如果你再來信，那我就只好認為，除了用逃跑來躲避你之外，我別無良策了。

　　※※※

　　阿莎剛一看完信，馬上就覺得四周的一切依靠彷彿全部倒塌了。她周身疲軟無力，感到因空氣不足而窒息，頭上的太陽也變得暗淡無光。阿莎起先扶著牆壁，後來，扶著櫃子、椅子，最後跌坐在地上。過了一會兒，她恢復了知覺，竭力再看一遍信。但是，激動的心情，怎麼也不能使她明白信中的內容。信上的黑色字母，彷彿在她眼前蹦來蹦去地跳舞。這是什麼？發生了什麼？這是怎麼回事？難道一切都完了嗎？她將幹什麼呢？向誰呼籲？到哪裡去？

　　阿莎怎麼也想不明白。她呼吸困難，像條被扔到岸上的魚。她彷彿是個溺水的人，為了活命，兩手伸出水面，心兒狂跳，盡力掙扎，向上天求救。終於，從她的心裡迸發出一聲壓抑的低吟──「姨媽。」

　　只是在這聲軟弱的呻吟之後，阿莎的淚水才如泉水似的湧流出來。她坐在地上不停地哭，由低聲抽泣到嚎啕大哭。

　　等她情緒稍稍平靜一點後，阿莎開始想：「我怎樣處理這封信呢？丈夫一旦知道這封信落到了我手裡，他會為此懊惱和羞愧的。」

　　阿莎有些束手無策。最後，她終於決定把信重新放回那件換洗的襯衣口袋裡去。並把襯衣掛回衣架上，不送去洗。

　　阿莎想好之後，拿著信回到了臥室。洗衣店的女工正靠在一堆髒衣服上打盹。她正把信塞進莫亨德羅髒襯衣的口袋的當口，有人叫她，她急忙把那件襯衣扔到沙發上，自己坐在上面。

　　比諾迪妮走了進來說：「洗衣服的女工來收衣服啦，有些衣服還沒有做記號，我是來拿這些衣服去做記號的。」

　　阿莎連看都不敢看比諾迪妮，她怕自己的表情會暴露一切秘密。因此，阿莎把臉轉向窗戶，凝視著天空，雙唇緊閉，眼睛裡噙滿淚水，她盡力不讓淚水滾落下來。

　　比諾迪妮看到阿莎這個樣子，一時楞住了。

　　「啊，我明白了。」比諾迪妮暗自說，「她大概知道昨天晚上的事了。所以在生我的氣。那難道是我的錯嗎！」

　　比諾迪妮不打算與阿莎說話，她收拾了衣服後，就匆匆走了出去。

　　這麼長時間以來，阿莎一直真心誠意地把比諾迪妮當作知心朋友。她一想到這封羞恥痛心的信，她的心就抽搐起來。她心中想像的女友的形象，怎麼也不能與信上出現的比諾迪妮那冷酷無情的形象協調起來。

　　正當阿莎重讀那封信的時候，莫亨德羅急急沖沖地走進房裡。在學校上課時，莫亨德羅突然想起了襯衣口袋裡的那封信，便匆匆趕回家來了。

　　阿莎用紗麗遮住信。莫亨德羅進房後，看見阿莎便有些驚愕地站住了。隨後，他用焦急的眼光在房裡搜索。阿莎明白丈夫在找什麼。可是，她如何把信偷偷地放回去呢？她冥思苦想也沒有想出辦法。

　　莫亨德羅開始一件一件地翻髒衣服。看到丈夫這樣枉費心機地翻找，阿莎再也忍不住了。她把信和那件襯衣扔到了地板上，雙手捂著臉。莫亨德羅拾起信後，驚慌地盯著妻子。隨後，阿莎聽到莫亨德羅匆匆走下樓梯的腳步聲。

　　當時，洗衣女工叫了起來：「太太，可不可以拿衣服了？耽擱太久了，這裡可不是我的家啊！」

三十四

　　今天從早上起，拉茲拉克什米一次也沒有叫比諾迪妮，甚至看到她如往常一樣到貯藏室裡來，老太太連頭都沒有抬一下。

　　比諾迪妮似乎有所察覺，便說道：「姑媽，妳大概有些不舒服吧？真不像話。昨天晚上，莫亨德羅真是幹的好事！他簡直發了瘋似的。我後來怎麼也睡不著了。」

　　拉茲拉克什米臉色陰沉，什麼話也沒有說。

　　「誰知道，可能與小沙子阿莎，發生了一點小的糾紛，想埋怨她幾句，或說她幾句，所以不等到天亮就來找我了。姑媽，告訴我，妳不生氣吧！妳兒子有千條優點，但就是沉不住氣。為了這些，也與我常常發生爭吵。」

　　拉茲拉克什米說：「好啦，孩子，妳在對我說假話。今天再也不要與我談這個了。」

　　「我也不喜歡這樣。姑媽，只是為了不使妳傷心，我才不得不說了假話，想掩蓋妳兒子的過錯。可是，看來這樣下去，是掩蓋不了的。」

　　「我兒子的優點和缺點，我自己知道得一清二楚，但是我不知道妳是這樣的虛偽！」

　　比諾迪妮本來還想說些什麼，可是她忍住了，而是說：「姑媽，妳說得對，誰又瞭解誰呢？人們甚至對自己的心思又知道多少呢？當對兒媳不滿時，妳不是也在兒子面前虛偽地掩飾過去了嗎？這難道不是在欺騙他的心嗎？妳不妨回顧一下……」

　　拉茲拉克什米氣得火冒三丈，怒吼道：「混蛋！妳怎麼可以侮辱一個母親對兒子的感情呢？妳的舌頭怎麼不爛掉！」

　　「姑媽，我們女人是虛假的一族；我有多少虛假，我自己並不準確地知道，但妳知道；妳有多少虛假，妳自己也並不知道，但我知道。可是，虛假是客觀存在的。否則，就不會出現這種情況。我設下的這個圈套，可以說是有意的，也可以說是無意的。就像妳設的圈套，可能是有意的，也可能是無意的一樣。我們都是虛假的……我們女人這一族天性就是這樣。」

　　拉茲拉克什米氣得直喘氣，她快步走出房間。比諾迪妮獨自一人站了好久。她的兩隻眼睛裡怒火在燃燒。拉兹拉克什米將早上的家務做完後，便派人把莫亨德羅叫了回來。

　　莫亨德羅已經猜到，母親是要與他談昨天晚上發生的事情。當他收到比諾迪妮的回信後，他感到很著急。他會不顧各種打擊，懷著激動不安的心，全力以赴地站到比諾迪妮一邊。對他來說，為比諾迪妮再次與媽媽發生衝突，他還沒有作好準備。莫亨德羅知道，如果媽媽在他面前責備比諾迪妮的話，他會造反似的把所有的心裡話全部傾洩出來。由此，必然會爆發一場殘酷的家庭內戰。所以，在這種時候他必須遠離家庭，獨自把所有的話好好想一想，仔細理一理。

　　「你告訴媽媽，」莫亨德羅對來找他的僕人說，「今天，我要到學校去，我有非常重要的事要辦，我馬上就得走了。我回家後，就去看媽媽。」

　　說著，像個淘氣的頑童，當時就匆匆忙忙連衣服都沒有穿好就往外走了。比諾迪妮寫的那封令人傷心的信，莫亨德羅一大早就反覆讀了多遍，隨後，放進口袋裡。由於今天特別匆忙，他把那件裝著信的襯衣扔在家裡就走了。

　　今天，一直大雨傾盆，彷彿是雨季似的天昏地暗。比諾迪妮今天的心情壞極了。比諾迪妮有個習慣，她要是心裡不舒服，她就去找事做。所以，她忙著收拾衣服，給衣服做標記。比諾迪妮去房裡找衣服時，看到阿莎臉上的表情後，她的心情就更壞了。她就想家裡人既然把我看成是罪人，而歧視我，我何不嘗嘗犯罪的滋味呢？

　　外面的雨嘩嘩地下著。比諾迪妮坐在自己房間裡的地板上，前面堆了一大堆衣服。女僕凱米一件一件地把衣服遞給她，她用墨水在衣服上作記號。

　　莫亨德羅沒有敲門，就突然推門進來了。凱米放下面紗，扔下工作便跑了出去。

　　比諾迪妮把懷裡的衣服扔到地上，忽然閃電般地站了起來。「出去！」她吼了起來，「從我房裡出去！」

　　莫亨德羅說：「為什麼，我做了什麼啦！」

　　「做了什麼啦，無恥的膽小鬼！」比諾迪妮數落著，「你難道能幹什麼嗎？你既不懂得愛，也不知道如何履行義務。你只會在別人面前敗壞我！」

　　「妳怎麼能說『我不愛妳』的話呢？」

　　「我就是這樣說的。偷偷摸摸、遮遮掩掩，一會兒這邊，一會兒那邊。我看到你這種小偷似的行為，只能產生鄙視的情緒，哪裡還會有什麼愛情可言呢？你走吧！」

　　「比諾德，」莫亨德羅完全絕望地叫道：「妳鄙視我？」

　　「對，我鄙視你！」

　　「比諾德，現在是我悔過的時候了。」莫亨德羅說，「我如果毫不動搖，決心拋棄一切出走，妳準備跟我一起走嗎？」

　　說著，莫亨德羅抓住比諾迪妮的雙手，把她拉到跟前。

　　「放開手！」比諾迪妮說，「我痛。」

　　「讓它痛吧！妳說吧，妳跟不跟我走？」

　　「不，不跟！無論如何也不跟你走！」

　　「為什麼不跟我走？妳把我拽到毀滅的邊緣，今天妳能拋棄我嗎？妳必須走！」

　　說著，莫亨德羅把比諾迪妮狠勁地拽到懷裡，並緊緊地抱住她。

　　「妳鄙視也罷，但我不會嫌棄妳的。我要把妳帶走，這樣，妳終究會愛我的！」

　　比諾迪妮費了好大的勁才從莫亨德羅的懷裡掙脫出來。

　　「妳四處點火，現在妳已經不能撲滅更大的火了，妳也別想逃脫。」莫亨德羅說著說著，聲音越來越高。最後，他竟大吼起來：「比諾德，妳為什麼要逢場作戲呢？妳把這稱作遊戲，現在妳休想從這場遊戲裡擺脫出來。妳我一同滅亡！」

　　拉茲拉克什米走進房裡，說道：「莫欣，你幹什麼？」

　　莫亨德羅把他那發瘋似的目光，轉向剛剛進來的母親這邊，然後，又再次盯著比諾迪妮。

　　「我要拋棄一切出走！告訴我妳跟不跟我走？」

　　比諾迪妮朝怒氣沖沖的拉茲拉克什米看了一眼。之後，她向前走了幾步，握住莫亨德羅的手，平靜地說：「好吧，我走！」

　　莫亨德羅說：「那麼，妳今天還得等待一下，我走了。從明天起，除了妳，再也沒有人與我在一起了。」

　　說完後，莫亨德羅匆匆走了。

　　這時候，洗衣女工走進來對比諾迪妮說：「太太，我再也不能等了。要是妳們今天忙不過來，明天我再來取衣服吧！」

　　「太太，」凱米進來說，「索希斯說，馬飼料已經吃完了。」

　　比諾迪妮秤了七天的馬飼料派人送到馬廄，同時，她親自站在窗戶旁看著餵馬料。

　　「太太，」僕人戈帕爾走來說，「轎伕焦魯與管家先生吵了起來，他說等算完帳領到工資後，他就不幹了。」

　　家裡的一切工作，如往常一樣，照樣進行。

三十五

　　比哈里，這些日子一直在醫學院學習。但在考試之前，他突然休學了。

　　「在關心別人之前，」他對那些因他休學而感到驚奇的人們說：「現在，首先要想想自己的事了。」

　　說實在話，比哈里的幹勁十足，簡直是用之不盡的。要是沒事可做，他可是閒不住的。他不求虛榮，不貪錢財，也不需要為謀生而奔波。

　　中學結業後，比哈里先在錫瓦普爾學機器製造。等到他的好奇心得到了滿足，認為自己已學到了必要的技能之後，他就進了醫學院。

　　莫亨德羅早一年進這所醫學院的。他們兩人的友誼，在同學中有口皆碑。同學們都戲稱他們為暹羅雙生子【註】。去年，莫亨德羅考試未過關，因此，兩位朋友便同在一個年級了。後來，他們倆一下子鬧翻了，同學們都不知道如何是好。

　　【註】暹羅，即今天的泰國。十九世紀中葉，暹羅發現一對連體孿生兒。資本家為了賺錢，曾把他們送到歐洲等地展出，以謀暴利。這樣一來，暹羅雙生子，就家喻戶曉了。

　　兩人分道揚鑣後，比哈里盡量不去那些可能遇到莫亨德羅的地方。

　　考試前，大家都相信比哈里能夠順利通過考試取得學位，並獲得獎學金。可是他卻放棄了考試。

　　比哈里家旁邊的一棟茅舍裡，住著一位窮困的婆羅門。他名叫拉真德羅．喬克羅博蒂。他在一家印刷廠裡工作，每月收入只十二盧比。全家就靠這一點點錢維持生活。比哈里對婆羅門說道：「你把你兒子放在我家吧，我親自教育他。」這位婆羅門總算得救了，他非常高興。他把自己八歲的兒子博松托交給了比哈里教育。比哈里按自己制定的方案教育這孩子。「十歲之前，我打算強迫他讀書。主要是口授，要他記住我講的一切就可以了。」

　　比哈里與這孩子一起做遊戲、一起散步、自己花錢一起到威廉堡廣場博物館、阿利普爾動物園、錫瓦普爾的植物園等地去參觀。

　　他還教他英語，給他講歷史故事，採用各種方法擴展他的知識和開發他的想像力。這樣的教學方法經常是花去整整一天，他不給自己留一分鐘的休息時間。

　　一天，從清晨起就下著瓢潑大雨，中午雨停了一下，接著一直下到晚上，整天不能外出。比哈里點著燈，在二樓房間裡與孩子玩一種新的遊戲。

　　「博松托，」他問孩子，「這裡有多少錢幣？快點說。不，不要數！」

　　「二十個。」

　　「不對，十八個。」

　　比哈里迅速打開窗戶板問道：「有幾塊窗戶板？」

　　「六塊。」

　　「對了。」

　　接著，比哈里又問道：「板凳有多長？」「這本書有多重？」諸如此類的問題，以訓練孩子的觀察力。

　　這時候，僕人進來說：「先生，有一個女人……」僕人話還沒有說完，比諾迪妮已走進了房間。

　　「嫂嫂，出了什麼事？」比哈里問道。

　　比諾迪妮不回答比哈里的問題，反問道：「你這裡有什麼女親戚嗎？」

　　「既沒有女親戚，也沒有女熟人。只有一個姑媽，她住在鄉下。」

　　「那就把我帶到鄉下你姑媽那裡去吧！」比諾迪妮說。

　　「我如何對人說呢？」

　　「就說我是女僕。」比諾迪妮說，「我可以在那裡幫老人家做家務。」

　　「姑媽會感到驚奇的。她並沒有對我說過女僕不夠用。首先，妳得告訴我，妳為什麼突然想出這樣的怪念頭。博松托，去吧，去睡覺。」

　　博松托走了。

　　「你聽到外部發生的事後，你不會瞭解內在的含義的。」比諾迪妮說。

　　「我瞭解與否，那是我的事。即使理解錯了，那又會有什麼損失呢？」

　　「好吧，但願你不要理解錯了。莫亨德羅愛上我了。」

　　「這並不是什麼新聞，而且也不是什麼好消息，何必要我聽第二次呢？」

　　「我也並不打算反反覆覆對你講。正因為如此，我到你這裡來，是請求你給我一個避難的地方。」

　　「妳還有什麼想法？發生這一切能怨誰呢？到底是誰把莫亨德羅推到這條路上來的呢？」

　　「是我，」比諾迪妮同意地說，「在你面前，我是瞞騙不了你的。這一切都應怨我。不管我是壞人還是好人，請你盡量瞭解一下我的心裡話。我以我心中的火，把莫亨德羅點著了。我曾以為，我是愛莫亨德羅的，可是，那是一個大錯誤。」

　　「難道愛上一個什麼人，就非得放上一把火嗎？」

　　「兄弟，你這是從經書上引用來的話。現在我沒有心思聽這些經書的教誨。比哈里，你暫且收起那些經書上引用來的話吧！不妨看看我的心靈。我好也罷，壞也罷，我今天都要對你說。」

　　「嫂子，經書不可不讀。要按心靈的法則瞭解心靈，那是心靈主宰──神明的責任，我們不能不按書中的規矩辦事，不然最終會落得什麼下場呢？」

　　「兄弟，聽我說。你別打斷我，我絕不為此害臊。莫亨德羅真的愛上了我。可是，他太盲目了。而且他一點也不瞭解我。我曾經以為你似乎理解我，甚至一度還很尊敬我。請你實話相告，今天你不要竭力否認。」

　　「說實在話，我曾經尊敬過妳。」

　　「兄弟，請莫欺騙我，既然你瞭解我、尊敬我，為什麼你停在那裡，不再前進一步呢？是什麼東西妨礙你愛我呢？我今天不顧羞恥地來到你這裡，也不顧羞恥地對你說你為什麼不愛我呢？我太不幸了。你難道被對阿莎的愛迷惑了嗎？不，你不要生氣。兄弟，請坐下。我什麼也不掩飾。在你自己還沒有意識到你愛阿莎的時候，我已經知道你愛阿莎了。可是你在阿莎那裡發現了什麼呢？我對這些真是一點也不明白。請你告訴我，你發現了她有哪些長處，有哪些短處呢？為什麼神明不給予男人一雙好眼力和洞察心靈的能力了呢？你們看見了什麼？看到了多少好處？真是愚蠢！睜眼瞎！」

　　比哈里站了起來，打斷比諾迪妮的話，說道：「今天，妳對我講的一切，我都聽到了。我對妳只有一個請求，請妳不要講不該講的話。」

　　「兄弟，我知道，我的話觸到了你的痛處。今天，我所以不怕難為情，到這裡來，是因為我來到了得到過尊重以及如果得到愛情，我的生命就會更有意義的人的家裡。我承認，你也經受過巨大痛苦，但請你忍耐一下。我實話告訴你，如果不是你愛著阿莎的話，我也不會在今天給她帶來那麼多痛苦。」

　　比哈里臉色慘白地問道：「阿莎怎麼了？你對她幹了些什麼呢？」

　　「莫亨德羅準備拋棄他的整個家庭，明天帶我遠走高飛。」比諾迪妮說。

　　比哈里突然大吼起來：「這是不可能的！無論如何也是不可能的！」

　　「無論如何不可能？」比諾迪妮反問道：「如今，誰能阻止莫亨德羅呢？」

　　「妳！」

　　比諾迪妮沉默了一會兒。

　　「我為了誰去阻止他呢？」她兩眼盯著比哈里說，「為你的阿莎嗎？我自己的命運又怎麼樣？讓你的阿莎好過，讓莫亨德羅的家庭幸福。為此，我該拋棄自己的一切要求嗎？我還沒有這樣高尚，我對那些經書還讀得不夠。要我捨棄，可我自己又能得到什麼呢？」

　　比哈里的面部表情越來越嚴厲。

　　「已經說了許多，說得夠明白了。現在該由我來說一說。妳今天所有的表現和所講的一切，絕大多數是從文學作品裡剽竊來的。大多是從戲劇和小說裡學來的。」

　　「從戲劇和小說裡學來的？」

　　「對，從戲劇和小說裡學來的！！而且是從庸俗的戲劇和小說裡學來的。妳以為，這一切都是妳自己的意思，其實不然！所有這些都是書本對妳的影響。如果妳是一位純樸無知的姑娘，妳就不會在這個大家都喜歡妳的家裡，幹出這種事來。不過，妳這個戲劇演員扮演得很不光彩。家裡也不會容忍妳的！」

　　比諾迪妮的銳氣，難以壓制的高傲，哪裡去了呢？她像一條被咒語定身的蛇，低著頭，一動也不動了。過了一會兒，她不敢看比哈里，心情平靜地說：「請告訴我，我該怎麼辦？」

　　「對妳沒有特殊要求，妳只要像一般婦女那樣正大光明地去做就是了。妳要回到鄉下去！」

　　「怎麼去呢？」

　　「我送妳去火車站。」

　　「今天晚上，我可以留在這裡嗎？」

　　「不，我對我自己也不怎麼信得過。」

　　聽到這裡，比諾迪妮從椅子上滑落到地上，她使勁把比哈里的雙腳緊貼自己的胸脯說：「兄弟，你就溫柔一點吧，何必完全像天神那樣神聖呢？愛我這個罪人吧！」

　　比諾迪妮說完後就不斷地吻比哈里的雙腳。

　　比諾迪妮的這種突如其來的不平常的舉動，使比哈里久久不能平靜，完全束手無策。整個身心的繩結似乎都鬆開來了。比諾迪妮感覺到比哈里正心慌意亂，於是，她放開他的雙腳，她雙膝跪著，雙手抱著癱軟在椅子上的比哈里的脖子。

　　「我的生命，」她輕柔地說，「我知道，我不可能永遠屬於你，但是，今天，你就愛我片刻吧！這之後，我就回到我那叢林裡去。隱居鄉下，再也不見任何人。給我一點歡樂吧！我會一直將它保留到死亡的那一刻。」

　　說完後，比諾迪妮閉上眼睛，將自己的嘴唇緊貼在比哈里的嘴唇上。頃刻間兩個人都不動了。整個房間裡極為靜謐。

　　隨後，比哈里深深地嘆了口氣，緩慢地放開比諾迪妮的手，坐到另一張椅子上。

　　「今天夜裡一點鐘有列客車。」他小聲但清晰地說。

　　「我就乘這趟火車吧！」比諾迪妮動了一下，然後用微弱的聲音說道。

　　這時候，博松托突然光著腳，光著上身，肌膚光潔地站在比哈里坐椅旁邊，開始表情嚴肅地看著比諾迪妮。

　　「怎麼不去睡呢？」比哈里問道。但博松托不回答，仍然表情嚴肅地站在那兒。比諾迪妮伸出雙手，博松托起先有點猶豫，後來就緩慢地走到比諾迪妮的身邊。比諾迪妮用雙手把博松托摟在懷裡，並大哭起來。

三十六

　　假若不可能的事不變成可能的事，假若不能忍耐的事不變成可忍耐的事，那麼，莫亨德羅的家裡，沒有誰能熬過那個夜晚和那個白天了。莫亨德羅不在家。頭天晚上，他寫了一封信給比諾迪妮，要她作好出走的準備。那封信是第二天早上，郵差送到莫亨德羅的家裡的。

　　阿莎還躺在床上。女僕把信交到她手裡說：「太太，這裡有一封信。」

　　阿莎的心劇烈地跳動起來。一時間，成千的希望和疑慮湧上心頭。她急忙抬頭一看，便知道是莫亨德羅寫給比諾迪妮的信。她的頭立即倒在枕頭上。阿莎什麼話也沒有說，就把那信退還給女僕。

　　「這封信，該給誰呢？」女僕問道。

　　「我不知道。」

　　晚上八點鐘，莫亨德羅如急風暴雨似地闖進了比諾迪妮的房間。那裡沒有點燈，一片黑暗。他從口袋裡掏出火柴，擦了一根，只見房裡是空的，既沒有比諾迪妮，也沒有她的東西。他來到南面的走廊，那裡也空無一人。

　　「比諾德！」莫亨德羅叫了起來。可是毫無回音。

　　「笨蛋，我真是愚蠢！我應該當時就把她帶走的。大概媽媽罵了她，當然她在這裡待不下去了！」

　　剛一想到這裡，莫亨德羅就深信不疑。於是，莫亨德羅急不可耐地衝到他媽媽的房裡。那裡也沒有點燈，拉茲拉克什米在黑暗中躺在床上。

　　「媽，」莫亨德維憤怒地對母親叫喊著，「妳對比諾迪妮說了些什麼？」

　　「我什麼也沒有說。」

　　「那麼她走到哪兒去了？」

　　「我不知道。」

　　莫亨德羅以不信任的口氣說道：「妳不知道？好吧，我去找她。不論她在哪裡，我都會找到她的。」

　　說完，他就出去了。

　　拉茲拉克什米匆匆忙忙地從床上起來，跟著出來說：「莫欣，不要走，莫欣，快回來，你聽我說。」

　　莫亨德羅一口氣就衝了出去，一會兒又折了回來。

　　「比諾迪妮到哪裡去了？」他問看門人。

　　「沒有人告訴我們，我們一點也不知道。」看門人回答說。

　　「不知道？」莫亨德羅用責備的口氣叫道。

　　「先生，真的一點也不知道。」

　　莫亨德羅認為，「都是媽媽教他們這樣說的。」然後，莫亨德羅出聲地說：「好啦，隨你們的便。」

　　大都市的馬路旁，氣燈下，賣冰棍的和賣曼戈魚的都在燈光下來回地走動，招攬顧客。夜間喧囂的人們把莫亨德羅吞沒了！

三十七

　　以前，比哈里從來沒有獨自坐在黑暗裡思考問題的習慣。從來也未坐下來分析自己的思想感情。他總是忙於學習和工作，還與朋友們一起打發日子。他很高興地意識到周圍的世界比自己有意思得多。然而，一個沉重的打擊，使他割斷了與世界的聯繫，墮入了深淵。他個人站在毀滅的黑暗中，經受著天崩地裂的痛苦。從那時起，他時常怕一個人待著，所以他盡量給自己增加工作量，使自己不至於胡思亂想。

　　可是現在，無論比哈里如何努力，他也不能驅除內心裡的另一個比哈里。昨天，把比諾迪妮送往鄉下回來之後，無論他做什麼，無論他與誰交往，他那悶悶不樂的心，總是感到一種無形的孤獨。

　　如今，比哈里完全被疲勞和沮喪所征服。大概是夜裡九點鐘，夏日悠悠涼爽的微風，從南邊鄰居的曬台上吹過來，比哈里在沒有月光的黑夜裡，獨自坐在一張安樂椅上。

　　今天，黃昏時分，他沒有叫博松托做功課，而是早早地把他打發回家了。在今天這樣一個黃昏裡，他從來沒有像現在這樣需要安慰，需要友誼，需要他習以為常的、快樂的日常生活。可是，他的心卻像個被母親拋棄的嬰兒，在蒼茫的黑暗中伸出雙手在向誰求救似的。

　　今天，他那堅強的意志，他那頑強的克制力到哪裡去了呢？現在他的整個心靈已奔向他過去發誓再也不去想的那些人那裡去了。他再也沒有一點抗拒的力量了。

　　從孩提時代，與莫亨德羅建立友誼開始，直到這種友誼中斷的全部記憶，如那久遠的故事一樣，五彩繽紛，燦爛斑駁。如那布滿陸地、水域、山脈、河流的彩色地圖，永遠銘刻在比哈里的心裡，依然栩栩如生。

　　自從凶星在他那狹小的天地裡出現後，他過去的生活完全被破壞。現在又開始想起了什麼了。首先出現的是誰呢？首先是在黑暗的背景下，落日柔和的光線照耀著阿莎那羞答答的春光煥發的臉面。隨之而來的是耳邊響起了幸福節日神聖法螺的嗚嗚聲。從茫茫太空不可知的盡頭來了一個幸福之星，並站在兩位朋友之中，它帶來了無法用言語形容的離別之苦，以及難以言表、難以忍受的巨大痛苦。但是，後來，幸福之星又以前所未有的溫情、甜蜜把這種離別和痛苦完全覆蓋。

　　這之後，土星升起了。它使朋友的友情、夫妻的愛情、家庭的寧靜和神聖完全化成了齏粉。比哈里竭力以極度鄙視，想把比諾迪妮從自己的心裡驅走。可是，很奇怪，打擊似乎太軟弱，彷彿根本就觸及不到她。而比諾迪妮總是以一雙難以形容的美麗的眼睛注視著他，並在黑暗中站在他的面前。夏夜涼爽的南風，如她那頻頻的呼吸，觸摸著他的身體。漸漸地他感到那凝視他的火樣的目光變得溫存，熱情奔放的眼睛裡充滿了淚水，深厚的情感變得很柔和。頃刻間，比諾迪妮的形象又跪在他腳前，激動地把她的胸脯緊貼在他的雙膝上。然後，她突然如藤蔓一般緊緊地纏繞著比哈里，還不斷地在他的嘴唇上印著激情的、鮮花般芳香的熱吻。

　　比哈里閉著眼睛，竭力想從那記憶中擺脫那夢幻般的形象。但是，現在即使想打她一下，自己似乎手也舉不起來。想起比諾迪妮那不斷送到自己嘴唇上的那熱烈的吻，他不禁由於興奮而激動不已。

　　比哈里再也不能在寂靜無人的黑暗的曬台上待下去了。他打算強迫自己想些其他事情，匆匆來到亮著燈的房間裡。

　　在牆邊茶几上放著一本絹絲面的相冊。他打開相冊，拿出一幅照片，在燈下仔細看了起來。

　　那是一張莫亨德羅與阿莎新婚之後不久照的照片。照片背面還有莫亨德羅的簽名──「莫欣哥」，阿莎的簽名──「阿莎」。從照片上看，顯然新婚燕爾時的甜蜜時光尚未消失。莫亨德羅坐在扶手椅上，他臉上流露出新婚蜜月時興奮不已的新感覺。阿莎站在他的身旁。由於攝影師不讓她蒙上面紗。因此，她臉上難免不出現羞澀的表情。今天，莫亨德羅拋棄了他的妻子阿莎，使她流了多少淚，但是，從這張照片看，莫亨德羅臉上那種新婚熱戀之情依然如舊。現在，看阿莎那副傻裡傻氣的樣子，真是命運對她的一種嘲弄。

　　比哈里把這張照片放在膝蓋上，想以責備將比諾迪妮趕得遠遠的，可是，他總覺得她那年輕、溫柔、愛戀和多情的雙手正抱著他的雙膝。

　　比哈里在心裡責備她：「妳毀了這樣美好的愛情之家！」但比諾迪妮那顫動的、充滿哀求的狂吻，似乎在悄悄地對他說：「我愛你，在整個世界上，我就選中了你。」

　　可是，這是什麼回答呢？這話難道就能掩蓋那破壞家庭的殘酷悲哀的聲音嗎？真是女妖！

　　女妖！比哈里再次責備她。不過，責備中混雜著對她尊重的聲調。當比哈里偏離所有愛情的港灣，並像無助的乞丐一樣站在路邊的時候，難道他要拒絕他曾以整個心靈等待的、意外的無限愛情所帶來的禮物嗎？比哈里在這樣的比較中，得到了什麼呢？

　　在這之前，他把整個生命獻給愛情，可是，他只從愛情寶庫中乞求到一點殘羹剩飯，現在慷慨的愛神給了他一只裝滿瓊漿玉液的金杯讓他享用時，難道他這個不幸的人，還要懷疑而加以拒絕嗎？

　　正當比哈里把這對新婚夫婦的照片放在膝上，正在想著各種各樣的問題時，他突然聽到了旁邊房間裡傳來的聲音。他驚愕地一看，莫亨德羅來到了房間裡。比哈里驚奇地站了起來，照片滑落在地上，他也沒有發現。莫亨德羅直接了當地問道：「比諾迪妮在哪裡？」

　　比哈里走過去握住莫亨德羅的手說：「莫欣哥，坐下吧，兄弟，我們有許多話要談啊！」

　　「我沒有坐下來閒聊的時間！」莫亨德羅氣鼓鼓地說，「你說吧，比諾迪妮在哪裡？」

　　「你這樣提問題，是沒法回答的。」比哈里說，「應坐下來，心平氣和地談一下。」

　　「要勸告我？那一切忠告，我從小時候起就聽夠了！」

　　「不，我沒有這個權力和能力提出勸告。」

　　「要責罵我？我知道，我是混蛋，我是下流胚妳打算說的話，我全知道。不過我只想問你一句話──你知道不知道，比諾迪妮在哪裡？」

　　「知道。」

　　「對我說不說？」

　　「不說。」

　　「你應該說！你搶走了她，並把她藏起來了。她是我的，你把她還給我！」

　　比哈里呆站了片刻。之後，他以堅決的口氣說：「她不是你的。我也沒有搶走她。她自己到我這兒來過。」

　　莫亨德羅大吼起來：「胡說八道！」

　　說完後，他狠勁敲打隔壁房間緊關著的門，並高聲喊道：「比諾德，比諾德！」

　　隔壁房間裡傳來了哭聲。

　　「別害怕，比諾德！我是莫亨德羅，我是來搭救妳的。誰也不能把妳關起來。」莫亨德羅聽到房裡的哭聲大叫大喊起來。

　　叫喊過後，莫亨德羅就去推門。門開了他急忙衝進黑漆漆的房裡。他模模糊糊看到，床上有緊緊抱著一個枕頭的小孩，由於害怕他蜷縮成一團，正在哭泣。

　　比哈里匆匆走進房裡，把博松托從床上抱起來，安慰他說：「不要怕，博松托，不要怕，沒有什麼好怕的！」

　　莫亨德羅衝出了房門，把整個屋裡都找了一遍。回來時，博松托仍在哭泣。比哈里點亮了燈，正在一邊安慰孩子，一邊哄他睡覺。

　　莫亨德羅走近問道：「你把比諾迪妮藏在什麼地方？」

　　「莫欣哥，不要吵，」比哈里說，「你這樣無緣無故地嚇唬孩子，會把他嚇出病來的。我說過，你沒有必要打聽比諾迪妮的下落。」

　　「你是聖人！你是偉人！你休想成為道德的典範！深更半夜把我妻子的照片放在膝上，作痛苦的思索，好像你在念神聖的咒語，偽君子！」

　　說完後，莫亨德羅把地上相框上的玻璃踩得粉碎，把照片撿起來，撕成碎片，扔到比哈里的身上。

　　博松托看到莫亨德羅那種瘋了似的樣子，又嚇得大哭起來。比哈里幾乎氣得說不出話來。他用手指了指門，只說了一個字──「滾！」

　　莫亨德羅風暴般地衝出去，走了。

三十八

　　比諾迪妮坐在一節旅客很少的車廂裡。她透過窗戶看到田野和樹影婆娑的村莊，一個接一個地飛馳而過。這時，她已產生了在溫馨樸實的鄉村了此一生的想法。她相信在自己構思的、樹蔭之中的農村裡，在自己珍愛的書的世界裡，過不了多長時間，就會把城市生活時的一切痛苦、憂傷和屈辱忘得乾乾淨淨，逐漸平靜下來。

　　比諾迪妮看著夕陽，在夏天剛剛收割過的一望無際的灰色田野的盡頭漸漸隱去。開始思忖起來──她再也不需要什麼了。心緒似乎會在這金色的、靜止的寬廣平靜中閉上雙眼，忘卻一切。經過在幸福和痛苦的海洋中顛簸遨遊後，只希望把生活的船隻趕快靠岸。在靜悄悄的夜裡，把船繫在一棵堅不可摧的老榕樹下。除此之外，別無他求。

　　火車繼續向前行駛，時不時從窗外飄來陣陣芒果花的馨香，使比諾迪妮再次沉醉於鄉村的平靜之中。

　　「變得更好，更純潔了。」比諾迪妮心裡想道，「自己再也不要折騰了。」一切都會忘記，都會過去。作為一個農村姑娘，在家料理家務，再做些農事，快樂地了此殘生。

　　比諾迪妮懷著希望和對平靜生活的渴望，走進了自己的小小茅舍。可是，情況並非如此，所渴望的平靜在哪裡呢？這裡只有空虛和貧困。四周的一切都是破舊、雜亂、荒蕪和髒亂。由於長期關閉，家裡發出一種霉爛的氣味。家裡原來就只有很少一點家具，也遭到木蠹和老鼠的破壞，無處不落滿了厚厚的灰塵。

　　比諾迪妮是傍晚時分回到家裡的，房子更顯得昏暗和淒涼。當她點上油燈時，在煙塵和暗淡的燈光下，家中的貧困窘態更是暴露無遺。

　　以前，她沒有感到在受折磨，如今卻已開始感到難以忍受。她從心底裡不滿意這種生活，連一秒鐘也不願意在這兒待下去。壁櫥裡原先擺了幾本書和雜誌，現在都被塵土覆蓋，她連碰都不願去碰一下。

　　外面無風，芒果林中的蟋蟀和蚊蟲在黑暗中叫個不停。

　　一天，比諾迪妮的老監護人到很遠的女婿家裡去看女兒了。比諾迪妮開始拜訪左鄰右舍。

　　鄰居們見了她都大吃一驚。

　　「啊，我的媽呀，比諾迪妮打扮得有如天姿國色，衣著多麼漂亮整齊！彷彿是一位闊太太。」鄰居們對她指指點點。相互使眼色，咬耳朵地說。

　　似乎已有流言蜚語傳到這裡來了。所以，比諾迪妮才遭到人們的指指戳戳。

　　比諾迪妮在村里始終感到格格不入，彷彿自己是個外鄉人。這種感觸無處不在，甚至在自己家裡，也彷彿是在流放。她在哪裡也得不到片刻寧靜。

　　鄉村郵局有個老郵差，比諾迪妮小時候就認識，回家的第二天，當比諾迪妮準備去池塘洗澡時，看到老郵差帶著郵袋在路上走著，於是她忘乎所以，連毛巾掉了也不知道，只顧叫道：「班丘叔叔，有我的信嗎？」

　　老頭說：「沒有。」

　　比諾迪妮激動地說：「能待一會兒嗎？讓我自己看看！」

　　她把該地區很少的幾封信翻來覆去地搗騰了一遍，沒有找到給自己的信。於是悶悶不樂地回到池塘邊。

　　「比諾迪妮，為什麼這麼著急地等信呢？」村裡一位女友好奇地問。

　　另一位女伴大膽地插話道：「好啦，算了吧。並不是每個人都有福氣收到信的。我們的丈夫、兄弟在老遠的地方工作，也沒有給我們寫過信啊！」

　　一些饒舌的婆娘白眼看著比諾迪妮，說些嘲笑挖苦的話。

　　比諾迪妮曾要求過比哈里，如果不使他為難，希望他一週來兩次信，那怕只寫兩行也行。今天，收到比哈里的信的可能性是微乎其微的。但這位少婦卻是這樣強烈地盼望著，她心裡一直期待幾乎不可能的事變成為事實。她以為，好像已離開加爾各答很久了。

　　關於比諾迪妮與莫亨德羅的風流韻事，不知怎麼也流傳到這偏僻的鄉村了。多虧這些懷著敵意和不懷敵意的人們，否則，比諾迪妮還蒙在鼓裡，什麼也不知道呢！可是這樣一來，平靜又在哪裡呢？

　　比諾迪妮千方百計想盡量迴避所有的鄉親，這使村民們更加氣憤。他們不願放棄，用鄙視刺激這個誤入歧途的女人來取樂的機會。

　　在一個小小的鄉村，要迴避所有村民的努力，顯然是徒勞無益的。在這裡，要找一個角落靜下來，平息自己那顆飽受創傷的心是很難的。無論在哪裡，大家那不懷好意的目光，只會使比諾迪妮心靈創傷加重。她的處境恰像狹小容器裡的一條活魚，不管怎樣東奔西竄，總是四處碰壁。只是使自己枉然再次受傷。在這裡，甚至沒有地方可以自由地充分地享受一下痛苦。

　　第二天，比諾迪妮仍然沒有收到信，於是她關起門來，開始給比哈里寫信了：

　　※※※

兄弟：

　　你別怕，我坐下來，不是打算給你寫情書的。你是我的審判官，我向你致敬！

　　由於我的罪孽，你對我進行了嚴厲的懲罰。我按你的指示，自覺地接受了這種懲罰。不幸的是，你都看不到這懲罰是多麼嚴厲啊！如果你看到了，或者假如知道了，我是如何備受折磨，你也許會大發慈悲，對我寬宏大量。

　　我一想起你，我就在心裡向你雙腳叩首，我是能忍受這些的。啊，我的主，難道對關在牢房裡的人，還要斷絕其食物嗎？我不要求精美的食物，只要一點糊口的糧食，能勉強維持生命就夠了。你那三言兩語簡短的信，就是我流放時期的精神食糧。要是我收不到你的信，那麼對我的懲罰就不僅是流放，而是處以死刑。

　　懲罰者啊，你不要更多地考驗我了，我這罪孽之心是高傲無比的。我向誰都沒有屈服過，連做夢也未曾想過。主啊，你勝利了，我絕不再反叛。但是，請你憐惜憐惜我吧！讓我活下去！

　　在叢林的茅舍裡，請給我一點支持。這樣，我一切都依從你，誰也不可能使我動搖。我把自己的痛苦告訴你，心裡還有許多話想對你說，但我發誓，我不會打擾你，我會遵守自己的誓言！

　　　　　　　　你的比諾德嫂嫂

　　※※※

　　比諾迪妮把信寄走了，村裡的人們開始議論紛紛──關在家裡寫信，老是纏著郵差。在加爾各答住了幾天，就忘了廉恥和道德，不知天高地厚……第二天，比諾迪妮還是沒有收到信。整天，她一動也不動僵了似的，臉色也變得極為陰沉。來自周圍的議論的打擊和心中產生的自暴自棄，內外雙重壓力，使她心靈深處，出現了一種殘酷的報仇的力量，並蠢蠢欲動，也正在尋找出路。比諾迪妮一想到這無情的殘暴，她自己也有些害怕。

　　比諾迪妮從比哈里那裡什麼也沒有收到──沒有照片，那怕只有一行字的信也沒有。

　　她彷彿在空虛中尋找可以支撐的東西。她在心中尋找比哈里的一點一滴的痕跡，以便引發淚水，讓她慟哭一場。她希望用淚水來澆滅內心所有冷酷之火，消除反叛痕跡，她想把比哈里的嚴厲指示請上心靈最溫柔的寶座上來。但是，她的心開始像酷熱中午天空般的在燃燒，四面八方哪裡也看不到一滴淚水。

　　比諾迪妮聽說過，如果一心思念呼喚某個人，他就不可能不出現。因此，她雙手合十，兩眼微閉，開始呼喚比哈里：「我的生活很空虛，我的心靈很空虛，我的四周都是空虛。請你到這些空虛中來一次吧！那怕只有一會兒！你應該來啊，我怎麼也不能放開你。」

　　比諾迪妮不斷重複這些話語。似乎她獲得了某種力量，她心想，這好像就是愛情的力量，這就是呼喚的力量，她並不是枉費心機。只要想到這一點，她的心血就會澆灌失望的根基。只一會兒，她便感到心力交瘁，遭到毀滅似的。不過，她懂得，她這樣全力以赴強烈思念時，她似乎感到輕鬆一些。她覺得她這樣忘卻一切的強烈願望，好像越來越接近現實。比哈里似乎一步一步地走過來。

　　在對比哈里的思念中，彷彿黃昏時無燈的黑暗房間裡充滿了他的形象。當時，彷彿社會、家庭、農村及世上一切存在的東西都消滅了。

　　這時，比諾迪妮突然聽到有人在敲門和急停的腳步聲。她毫不遲疑地跑去開門。並說：「主啊，你來了。」

　　她堅信，這時候誰也不會來敲她的門的，只有比哈里。

　　「比諾德，我來了！」莫亨德羅說。

　　比諾迪妮無比憤怒，她極端蔑視地叫道：「走開，走開。從這裡走開！馬上走開！」

　　莫亨德羅頓時驚愕地呆在那裡。

　　「喂，比諾迪妮，明天妳婆婆要來。」門外傳來了一位女鄰居的聲音。

　　這位女鄰居在比諾迪妮家的門口看見莫亨德羅，便叫了一聲：「啊呀，我的媽。」之後，就蒙上面紗快步跑走了。

三十九

　　莫亨德羅的到來，引起了全村人的憤怒。「這簡直達到了不能容忍的地步！」村裡的老頭子們聚集在杜爾伽神廟裡議論著，「在加爾各答到底幹了些什麼？眼不見心不煩，也就算了。可是，比諾迪妮如此大膽，一封接一封地給莫亨德羅寫信。把他勾引到村裡來，這就太無恥了！讓這樣墮落的女人留在村裡，是不行的！」

　　比諾迪妮當然希望今天就能收到比哈里的信，可是一直沒有回音。

　　「比哈里到底對我擁有什麼權利呢？我為什麼要俯首貼耳聽從他的命令？」她在心裡想，「我為什麼要使他相信，我會接受他對我的種種限制呢？他與我周旋，只是為了拯救他心目中的阿莎，這與我有什麼關係？我自己對他什麼也沒有要求，可是他連一封短信都不寫。我就這麼渺小，這麼可憎嗎？」

　　當時，比諾迪妮整個心胸充滿了嫉妒的毒素。

　　「我為了別人可能還能忍受這般的痛苦。但是，就是不能為了阿莎！」比諾迪妮說，「這樣的貧窮困苦，這樣的顛沛流離，這樣遭人非議，這樣的物質匱乏，只是為了阿莎我就該忍受嗎？我原先為什麼要低頭，接受如此巨大的欺騙呢？愚蠢！我真是愚蠢！我為什麼要愛他比哈里呢？」

　　當時，比諾迪妮像木頭一樣坐在房裡，痛苦地思索著。就在這時候，她的監護人──她姐姐的婆婆──從她女婿家回來了。

　　「不幸的女人啊！」她對比諾迪妮說，「關於妳的事，難道我還沒有聽夠嗎？」

　　「妳聽到的全都是真的。」比諾迪妮說。

　　「妳為什麼要給村人抹黑？妳為什麼要回到這裡來？」

　　比諾迪妮由於內心激動，沉默不語地坐在那裡。

　　「孩子，我說過，妳不能待在這裡了。不幸的命運已經奪走了我的一切，然而，我都忍受住了，熬了過來。但是，我不能忍受妳給我帶來的羞辱，可恥！妳使人們抬不起頭來。妳現在就走開吧！」

　　「我馬上就走。」比諾迪妮說。

　　就在這個時候，莫亨德羅突然來了。他從昨天起就沒有洗澡，沒有吃過一點東西，頭髮蓬鬆凌亂。他整夜未眠，眼睛都熬紅了，真是舌乾口燥。他再次試圖在朦朧清晨把比諾迪妮帶走。這就是他構思的計劃。

　　不過，昨天受到比諾迪妮前所未有的鄙視和侮辱之後，他變得猶豫不決起來。這一夜是在火車站度過的。當火車進站時，莫亨德羅才驅除了種種考慮，定下了決心，離開了車站。他雇了一輛馬車直奔比諾迪妮的家。

　　今天，他彷彿失去了理智，也顧不得什麼羞恥，突然產生了一股瘋狂的力量，正是這股力量使莫亨德羅感到有些快意，把所有疲勞和遲疑不決，拋到了九霄雲外。

　　村裡的居民們好奇地看到，滿身塵土的莫亨德羅像個無生命的木偶。莫亨德羅全不理會，直接衝進了比諾迪妮的家。

　　「比諾德，我不是那種膽小鬼，我不能把妳一個人單獨地留在人們唾罵與指責的地方。不管怎麼樣，我一定要把妳從這裡帶走。以後，如果妳要離開我，那就隨妳離開我好了。我不會給妳製造一丁點兒障礙。今天，我對妳說明白，我發誓，妳要怎麼樣，就依妳怎麼樣。妳要是憐憫我，那我就會生活幸福；如果妳不憐憫我，我就走自己的路。我已經背叛了自己的家庭，可是，直到今天妳還不相信我。我們都面臨毀滅。現在再也沒有時間，相互進行欺騙了。」

　　比諾迪妮十分輕鬆和堅決地說：「那就把我帶走吧！你有馬車嗎？」

　　「有。」

　　比諾迪妮的監護人從家裡走出來，說道：「莫亨德羅，你不瞭解我。你對我來說並不是外人，你是我的親戚。你媽拉茲拉克什米是從我們這兒嫁出去的姑娘，算起來還是我舅媽。我想問問你，你這是什麼行為？你家裡有妻子，有母親，而你竟變得這樣無恥，發了瘋似的。你說，你如何有臉做人呢？」

　　比諾迪妮的監護人的這番話，對於完全處於感情支配下的莫亨德羅來說，無疑是個沉重的打擊。

　　是的，他有母親，有妻室，對於上層社會來說，這是另一回事。這句很好懂很明白的話，今天，想起來似乎頗有新意。他過去甚至連做夢也沒有想到，在這偏僻遙遠的小鄉村裡，在一戶陌生人家的門前，他會遭到這樣的訓斥。他莫亨德羅，一位出身名門望族的世家子弟，竟在光天化日之下，把一個寡婦帶走！這真是他莫亨德羅生活中極不平常的一章啊！他有母親，他有嬌妻，而且還擁有上流社會的一切啊！

　　莫亨德羅沒有答話，站在那裡不動。

　　「你走吧，現在就走，馬上就走！」老太太說，「你不要待在我家門前。趕快離開這裡！」

　　說完後，老太太進屋去了，她把門關上，並且插上門閂。比諾迪妮沒有洗臉，穿著骯髒的衣服，空著手，不聲不響地坐上了馬車。當莫亨德羅準備登上馬車時，比諾迪妮拒絕說，「不，不要上來，車站不遠，你走著去吧！」

　　「全村人都會瞪著眼看我的。」

　　「你現在還知羞恥？」比諾迪妮說完後，關上車門並對車伕說：「走，去火車站！」

　　莫亨德羅很不好意思，甚至都沒有勇氣走開。馬車走了，他只好離開大路，低著頭，沿著田間小路向火車站走去。

　　當時，村裡的年輕婦女都忙著做家務，只有那些老年婦女才有空閒。她們拿著毛巾，提著油燈，朝芬芳撲鼻、樹影婆娑的芒果林中的幽靜水塘的台階走去。

四十

　　不知道莫亨德羅到什麼地方去了，他消失得無影無蹤。拉兹拉克什米為此擔心害怕，弄得她廢寢忘食。正當管家在可能去的或不可能去的地方到處尋找莫亨德羅時，他帶著比諾迪妮已回到加爾各答。他把比諾迪妮安排在波托洛丹加一處住所後，到了晚上，便回家去了。

　　莫亨德羅走進母親房裡。房間裡半明半暗，只有一盞油燈火苗閃爍著。拉茲拉克什米好像病了，正躺在床上。阿莎坐在她腳的一頭，不緊不慢地按摩著婆婆的腳。在這之前，婆婆是不讓媳婦這樣伺候她的。

　　阿莎看到莫亨德羅進來了，驚愕地起身離開了房間。

　　「媽，我在這裡學習不方便，」莫亨德羅極力保持平靜地說，「我想在學校附近租間房子，搬到那兒去住。」

　　拉兹拉克什米用手指著床邊，對莫亨德羅說：「莫欣，坐一會兒！」

　　莫亨德羅略帶膽怯地坐在床邊。

　　「莫欣，你想在什麼地方住，就到什麼地方住好了。不過你不要折磨你的媳婦。」

　　莫亨德羅默不作聲。

　　「我真是命運不濟。因此，我不能一下子就瞭解我這樣賢慧的媳婦。」拉茲拉克什米說著說著，不禁哽咽起來，「可是，你是一直瞭解她的，並那麼愛她。最後你為什麼把她推入這樣的痛苦深淵呢？」

　　拉茲拉克什米再也說不下去了，最後竟大哭起來。

　　莫亨德羅想從這裡溜走，避免尷尬難堪的局面。可是，他卻站不起來，只好依然在媽媽床邊的暗影裡一動不動地坐著。

　　過了好久之後，拉茲拉克什米又問道：「今天晚上，你還回來嗎？」

　　「不！」

　　「什麼時候走？」

　　「現在。」

　　「現在？」拉茲拉克什米吃力地坐了起來，「你不去看一下妻子就走嗎？」

　　莫亨德羅不作回答。

　　「這些日子，媳婦是如何過的，你是一點也不瞭解的。」拉茲拉克什米說，「唉，你的無恥行徑和冷酷無情，真使我心都碎了！」

　　說完這後，拉茲拉克什米如斷了的樹枝一般，又無力地倒在床上。莫亨德羅離開母親的床，走了出去。他非常小心，不聲不響地沿著樓梯打算到自己的臥室去。他不希望見到阿莎。

　　莫亨德羅上樓後，看到阿莎就躺在他臥室前面的曬台上。阿莎沒有聽到丈夫的腳步聲。當她突然見到丈夫時，她急急忙忙蒙上紗麗坐了起來。

　　要是這時候，莫亨德羅叫一聲：「丘妮。」那麼，她會把丈夫所有的過錯，由自己全部承擔下來。並且會像一個得到寬恕的罪人似地抱著他的腳，哭倒在地。可是，莫亨德羅卻沒有叫這親切的名字。要是他想，或作這種努力，他是會很痛苦的；他不能忘記，如今尊重阿莎，只會是一種無情的嘲弄。他莫亨德羅要想給阿莎以安慰，就應該拋棄比諾迪妮，莫亨德羅是絕不會這樣做的。

　　阿莎絕望地坐在那裡。她想站起來走開，可是，她又不好意思那樣做。莫亨德羅什麼話也沒有說，就在曬台徐徐踱步。

　　曬台一角的小花池裡，長著一叢夜來香，開滿了花朵。漆黑的天空，月亮還未升起來；無數的星星，在夜空中閃爍。這些星辰，是他們多少個夜晚、多少幕幽靜愛情悲喜劇的無聲見證人，今天，這些星星也無聲地注視著他們。

　　「假如，這黑暗的蒼穹能夠抹去最近幾天所發生的一切，」莫亨德羅想：「我就可以像從前那樣，在這開闊的晚上，鋪上席子坐在阿莎的身旁。沒有任何猜疑，不必作任何解釋，有的只是信賴、只是愛情和輕鬆愉快！」

　　可是，唉！開弓沒有回頭箭，沒有返回故地的路。莫亨德羅完全失去了在這曬台上與阿莎同坐在一張席子上的權利。這些天以來，莫亨德羅與比諾迪妮的關係，單靠相互情感來維繫，用不著承擔任何義務，是很自由自在的。只享受醉心於愛情的幸福，但沒有固定的約束。

　　不過，莫亨德羅把比諾迪妮從那狹小的天地帶了出來，她如今已無家可歸了，無路可走了。莫亨德羅是她的唯一依靠。現在不管願意不願意，比諾迪妮的全部責任都要由他來承擔。每當莫亨德羅想到這些，他就有些不自在。他突然感到，從前，在這曬台上，在這幽靜的夜晚，他與阿莎寧靜地以合法的夫妻相會，已成了他心目中最大的幸福。可是，這輕易得來的幸福和權利，對莫亨德羅來說，已成了泡影。長期生活的重擔，一旦挑起，莫亨德羅是不能一下子輕易放下的。

　　莫亨德羅深深地嘆了口氣，並看了阿莎一眼。雖然，無聲的飲泣使阿莎心碎，但她還是一動不動地坐著。夜晚的黑幕，如大地的衣裙，遮蓋了她的羞澀和悲痛。

　　突然，莫亨德羅似乎要講什麼話似的，來到阿莎身邊。阿莎閉上眼睛，讓全身的血液流向耳朵，打算全神貫注聽他說什麼。但，莫亨德羅能說什麼呢？他還沒有想好，不知道該講什麼好。不過什麼也不說，就轉身走開，已不可能了。

　　「鑰匙在什麼地方？」莫亨德羅說。阿莎把鑰匙串放在床墊下面。於是，她起身進房裡，莫亨德羅也跟著她進房了。

　　阿莎從床墊下，取出鑰匙串，並把它放在床上，莫亨德羅拿著鑰匙串。一把一把地試著開自己的衣櫃。

　　「我沒有你衣櫃的鑰匙。」阿莎再也忍不住，低聲說道。

　　他衣櫃的鑰匙在誰那兒呢？阿莎雖然未說出來，但莫亨德羅已經明白了。阿莎匆匆地離開了房間，她怕自己在莫亨德羅面前會哭出聲來。阿莎來到一個黑暗的角落，放聲大哭起來。

　　可是，阿莎連發洩痛苦的時間都沒有。她突然想起，莫亨德羅通常是在這時候吃晚飯的。於是她趕快下樓去。

　　「莫欣在哪裡？」拉茲拉克什米問阿莎。

　　「他在上面。」

　　「妳下來幹什麼？」

　　阿莎低著頭說：「我給他準備點吃的。」

　　「我來做吧。媳婦，妳去收拾打扮一下，穿上新的紗麗，然後，到我這裡來，我來給妳梳頭。」

　　婆婆的關心是不能違拗的。但是，阿莎這時對打扮不抱任何希望。阿莎順從地讓拉茲拉克什米梳妝打扮，就像怖軍【註】因想去死，就準備露身箭雨之下。

　　【註】怖軍，印度古代史詩《摩珂婆羅多》中的人物，般度的第二個兒子。

　　收拾打扮之後，阿莎慢慢地悄沒聲兒地來到曬台上，但是她發現，莫亨德羅沒有在那裡。她又來到臥室口，莫亨德羅也沒有在房裡。給他準備的飯菜連碰也沒有碰一下。

　　由於沒有鑰匙，莫亨德羅扭斷衣櫃上的鎖，取了衣服和一些醫學書籍就走了。

　　第二天是齋日。拉茲拉克什米由於渾身不舒服和憂傷過度，因而躺在床上。外面烏雲滾滾，暴風雨即將來臨。阿莎悄悄地走進婆婆房裡，坐在床邊。

　　她一邊撫摸婆婆的腳，一邊說：「我拿來了牛奶和水果，媽媽，吃一點吧。」

　　溫柔的媳婦是這樣的盡心盡力，婆婆非常感動，她的眼睛濕潤了。她坐起來，把阿莎摟在懷裡，吻著她那淚水沾濕了的額頭。

　　「莫欣，現在在做什麼？」老婦人問道。

　　「他走了。」阿莎非常羞怯地答道。

　　「什麼時候走的？我怎麼一點也不知道？」

　　阿莎低著頭說：「昨天晚上，他就走了。」

　　一聽到這話，拉茲拉克什米彷彿把一切溫柔之情都拋到九霄雲外去了，她一點安慰媳婦的情緒都沒有了。阿莎默默地感受到婆婆態度的變化。她低著頭，緩慢地走了出去。

四十一

　　第一天晚上，莫亨德羅把比諾迪妮一個人留在波托洛丹加的住所裡，自己回家取了些衣服和書籍。比諾迪妮獨自坐著傾聽加爾各答熙熙攘攘的喧囂聲，並思考著自己的事情。

　　在這個世界上，比諾迪妮從來沒有一個容身之所，然而，這一次，她反來覆去地想，情況更糟一些──今天，她的支持就更加脆弱了。她像一條急流裡航行的船，稍微往左或者往右傾斜一點，就可能沉沒於深淵。因此，為了不發生意外，必須牢牢地把握住船舵。容不得一點錯誤和一點動搖。哪一個女人在這種情況下，不嚇得膽顫心驚呢！要控制別人，就得裝模作樣，不能不心無城府。

　　在這狹小的世界上，她的機會在哪裡呢？她如今落到這步田地，只好打算與莫亨德羅朝夕相處過一輩子。當然，他們之間是有很大區別的，莫亨德羅還有上岸的機會，可以回到原來的天地中去。而她則別無選擇，再也沒有上岸的機會了。

　　比諾迪妮對自己的尷尬處境越是瞭解，她就越是集蓄力量，她要為自己尋找一條出路，她不能再這樣下去了。

　　自從比諾迪妮在比哈里那裡，承認自己對他的愛之後，她過去的那種自信心已不復存在。當比哈里回報她一吻之後，她就再也難以控制自己了。這些日子裡，比哈里是她崇拜的偶像。比諾迪妮無論在什麼情況下都穩住了自己的舵。她沒有絕望過，她的心每天都在竭盡全力地呼喊：「比哈里，你應該接受我的尊敬和崇拜。」

　　比諾迪妮的這種執著的愛，給予她在孤獨中自我防護的強烈願望。除了比哈里之外，她再沒有別的什麼人可以依靠了。她對莫亨德羅十分瞭解，要是依靠他，那是會大失所望的。自己如果拒絕他，他會心甘情願地接受自己支配；可是，自己若要抓住他不放，他就會拋棄她了。然而，對於女人來說，最需要的是可以信任、可以依賴又很安全的保護者，比哈里就是這樣的合適人選。如今除了依靠比哈里能幫她之外，比諾迪妮要走出困境，是不可能的了。

　　在離開家的那一天，比諾迪妮專門交待莫亨德羅，要他通知郵局，把所有給她的信，轉到她新的住地去。她是無論如何也不會相信，比哈里會對她的信，不作任何回答的。

　　「我一定要耐心等待，等待一個星期。然後，再看著辦。」比諾迪妮想。做了這樣的打算後，比諾迪妮在黑暗中打開窗子，注視著被氣燈照耀著的加爾各答。

　　比諾迪妮想到：這天晚上，比哈里也許就在這個城市。只要穿過幾條馬路和幾條巷子，就可抵達他的家門口。然後穿過一個裝有水龍頭的小院子，接著上樓梯，就到了他那陳設良好通明透亮的幽靜房間。說不定比哈里正一個人，一動不動平靜地坐在那扶手椅上；也許那婆羅門的胖呼呼天真無邪的孩子，正睜著大眼睛就坐在他的身邊；也許他正翻看著自己喜愛的圖書……比諾迪妮就這樣想像著一幅幅圖景，心中帶著溫柔的愛，一幅幅地瀏覽著。這時她全身因激動而有些顫抖。要是以前她想怎麼做，就可以怎麼做，隨心所欲。現在可不同了，要考慮許多各種問題，如果心裡有什麼想法，只有在心裡先盤算一番，才能付諸行動。如今不只是滿足自己的願望就行了，而是要達到自己的目的！

　　「先要看比哈里是怎樣答覆的，然後，再決定怎麼辦。」比諾迪妮想。

　　她再也沒有勇氣讓比哈里因不理解而惱怒了。已是晚上九、十點鐘了，比諾迪妮還在思索。這時，莫亨德羅悄悄回來了。最近幾天，他沒有好好睡覺，時不時情緒激動，過得很艱苦。今天，順利地把比諾迪妮接回加爾各答後，莫亨德羅才感覺到自己過度疲乏和勞累。如今，他再也沒有力量來與家庭以及與自己作鬥爭了。沉重艱難的生活造成的疲憊，似乎在今天以前就已開始襲擊他了。

　　莫亨德羅站在緊閉的門前，開始敲門，他感到極為羞愧，以前他瘋狂地全不理會這個世界。那瘋狂勁到哪裡去了？為什麼現在一感到有陌生路人望著他，他就渾身不自在呢？

　　家裡新來的僕人睡著了。比諾迪妮拖了很久，才來開門。莫亨德羅在黑暗中，走進這新的住宅，心情很是壓抑。他從小時候起，就習慣於母親慈愛的關懷，外國的家具、吊扇、昂貴的皮沙發椅。新的住處，一切用品都還不齊全。在這昏暗的晚上，就更顯得簡陋不堪。這個新家需要添置東西，布置得像個樣子，這一切全是他的責任。

　　莫亨德羅從來沒有為自己或為他人的生活舒適操過心，但從今天起，他不得不負起這個重起爐灶的家庭的一切責任。樓梯口那煤油燈，已熏黑了。需要買盞新燈換上，走廊外面樓梯那裡的水龍頭壞了，把牆都弄得濕乎乎的，需要找水泥匠來把水池修好。臨街的那兩間房子，現在還在鞋店老闆的手裡，還得與房東好好商量一下，將鞋店騰出來。所有這一切要是他不去做，是毫無辦法的。一想到這一些，他也就感到自己肩上的擔子更重了。

　　莫亨德羅在樓梯口站了好久，他想極力控制自己，但對比諾迪妮的強烈的愛，又使他激動不已。他已說服自己，這些天來，他不顧世俗的反對，想要得到的他終於得到了。今天，在他與比諾迪妮兩人中間再也沒有任何障礙了。今天是他最高興的一天。但是，在任何外部障礙都不存在的情況下，又出現了最大的障礙──那就是自己內心的障礙。

　　莫亨德羅還在街上行走時，比諾迪妮就發現了他，她從沉思中醒悟過來，馬上點了燈。並埋頭做起針線活來。這些活兒常常能使她內心平靜下來。

　　莫亨德羅走進房裡說道：「比諾德，在這裡，妳自然是很不方便的。」

　　「沒什麼。」比諾迪妮一邊做活兒一邊說。

　　「我在幾天之內，會去弄些新家具來的。不過，這幾天妳得委屈一下。」

　　「不，不，什麼也不需要了。你不要再弄什麼家具來了。這裡一切具備，甚至比我需要的還有多餘哩！」比諾迪妮說。

　　「這裡的『多餘』，大概是指我這個不幸的人吧？」

　　「不要把『多餘』這類事情硬往自己身上連。我想生活還是樸素一些的好。」

　　莫亨德羅看著比諾迪妮低頭做活兒那種矜持的樣子，他的心再次被這小美人迷住了。

　　要是在家裡，莫亨德羅會馬上跑過去拜倒在比諾迪妮的腳下。但是，這裡不是家，因此他不能那樣做。如今比諾迪妮在這裡無依無靠，完全在莫亨德羅的掌握之中。就算他今天不善於控制自己，還不至於做出更卑鄙的事情來。

　　比諾迪妮問道：「你為什麼把你的這些書籍和衣服之類的東西，拿到這裡來呢？」

　　「我認為它們是我所需要的東西，」莫亨德羅說，「不屬於『多餘』的東西。」

　　「我知道，這些東西你很需要。不過，為什麼你把它們帶到這裡來呢？」

　　「妳說得很對，」莫亨德羅回答說，「這裡任何所需的東西都是不必要的。比諾德，要是妳把這些書籍扔到街上去，我絕不會有什麼異議的。不過只要求妳別把我一起扔下去就是了。」說完這些話，莫亨德羅把一捆書和和一些衣服放在比諾迪妮的腳下。

　　比諾迪妮表情嚴肅，繼續做針線活。

　　「兄弟，你不應該留在這裡。」比諾迪妮頭也不抬地說道。莫亨德羅感覺到彷彿剛剛還是情緒高昂的臉上挨了一記重重的耳光，頓時，十分沮喪。

　　「為什麼？比諾德？」莫亨德羅氣呼呼地質問道，「為什麼妳要把我趕得遠遠的呢？為了妳，我犧牲了一切，卻什麼也得不到嗎？」

　　「我並不要你為了我而犧牲一切呀？」

　　莫亨德羅叫了起來，「已經晚了。現在事情已不是妳可以控制的了。我整個的家已經四分五裂地毀了。現在只存下妳一個人了。比諾德，比諾德，我的比諾德……」

　　說著說著，莫亨德羅激動得像瘋子一樣倒在比諾迪妮的腳下，緊緊地抱著她的雙腿，開始一次又一次地狂吻起來。

　　比諾迪妮掙脫了他的擁抱，站了起來。

　　「莫亨德羅，你發過什麼誓，還記得嗎？」比諾迪妮問道。莫亨德羅竭力克制住自己。

　　「我沒有忘記，我發過誓，一切按妳的願望去做。我任何時候都不會做任何違約的事，我會遵守誓言的。妳說吧，我該怎麼做？」

　　「你回家去！」

　　「比諾德。難道我對妳就是這麼無關緊要嗎？」莫亨德羅大惑不解驚奇地叫了起來，「要是這樣當初妳為什麼要引誘我呢？妳為什麼要獵取妳不要的野獸呢？妳如實地告訴我，妳不讓我得到我這麼強烈地渴求的東西，是不是想要我更加依戀妳呢？妳這樣地玩弄我，我能忍受得了嗎？不過，我會遵守我的誓約。我回家，回到那個我已斷了後路的、分崩離析的家裡去。」

　　比諾迪妮坐在地板上，仍未作答覆，繼續做她的針線活兒。

　　莫亨德羅目不轉睛地凝視好一會兒。然後他吼了起來：「冷酷無情！太殘酷了！比諾德，妳太冷酷無情了。我竟愛上了妳，我是一個多麼極端不幸的人啊！」

　　比諾迪妮縫錯了一針。她把東西拿到亮處，非常仔細地把它拆開，重新縫了起來。

　　莫亨德羅恨不得把比諾迪妮石頭般的心，握在手裡，把它撚得粉碎。他多麼想用全部力量把她那沉默、冷酷而矜持的蔑視態度擊得粉碎！

　　莫亨德羅走出房間，隨後又折回來說道：「我要是不在這裡，妳一個人，誰來保護妳？」

　　「你不要為這個擔心！被姑媽解雇了的凱米，從今天起會到我這兒來工作的。我們兩個女人把門緊緊關上，就沒有什麼好怕的。」

　　比諾迪妮越是讓莫亨德羅這樣生氣，他就越是迷戀她。莫亨德羅真想用一種超人的力量，把這個女人緊緊地摟在自己懷裡，讓她痛得直叫喚。

　　莫亨德羅怕自己抵擋不住這可怕的念頭，就趕快從房間裡跑了出去。莫亨德羅來到街上。他在徘徊中發誓──他要以蔑視來報復比諾迪妮的蔑視！他認為，自己是比諾迪妮在這世上唯一可依靠的人。可是，在這種情況下，她竟還這樣冷酷堅定、無所畏懼地拒絕了他。從來沒有一個男人受過他這樣的奇恥大辱。

　　莫亨德羅的自豪感並沒有完全丟掉，在比諾迪妮蔑視下，它又開始抬頭了。

　　「難道我就這麼無所作為？她對我如此傲慢，她心裡是怎麼想的呢？除了我以外，她心目中還有誰呢？」

　　這樣想著想著，莫亨德羅突然想起了比哈里。一瞬間，他心中的血液彷彿突然凝固了。

　　「比諾迪妮把希望寄託在比哈里身上，我只是她達到目的的工具。我是她的梯子，是她踏腳的梯子，是她步步踐踏攀登而上的工具。」莫亨德羅苦惱地想著，「正因為這一原因，她才敢這樣鄙夷我。」

　　莫亨德羅還懷疑，比諾迪妮與比哈里早就有過書信來往。說不定她從比哈里那裡得到過什麼許諾。

　　當時，莫亨德羅就朝比哈里家裡走去。他到比哈里門前時，夜已經很深了。他敲了好久的門，僕人才從裡面走出來。

　　「先生不在家。」僕人開門後說。

　　莫亨德羅大吃一驚。「我真像個笨蛋。」莫亨德羅想到：「當我在街上遊蕩時比哈里卻藉機坐在比諾迪妮的身旁。正因如此，比諾迪妮才敢在夜裡這樣殘酷地蔑視我。而我卻像傻瓜似地走了。」

　　莫亨德羅問那位認識的老僕人：「布朱，你家先生是什麼時候走的？」

　　「他已經走了四五天了。」僕人回答他說，「他到西部什麼地方去了。」

　　莫亨德羅終於鬆了一口氣。「現在我該休息一下，那怕是打個盹也好。」他想到，「可不能再在街上遊逛了。」

　　莫亨德羅告訴僕人，他要在比哈里的房間裡休息一下。於是他便在比哈里的長椅上倒頭躺下，立即進入了夢鄉。

　　自從那天晚上，莫亨德羅來比哈里家吵了一場後，第二天，比哈里就衝出門去。可是，他一時難以決定到哪裡去，最後才下決心去西部。

　　比哈里想：「要是留在加爾各答，與老朋友的衝突，可能有一天要發展到可怕的地步。那以後，可能會造成終生遺憾。」

　　第二天，莫亨德羅醒來時，已經是十一點鐘了。他朝對面茶几瞥了一眼。他看到一封比諾迪妮寫給比哈里的信。壓在鎮紙下面。他急忙拿起信，只見信還未拆開。看來，是比哈里去西部後才寄來的。

　　莫亨德羅顫抖的手急忙拆開信讀了起來，這就是比諾迪妮從家鄉給比哈里寫的那封一直沒有等到回信的信。

　　信裡的每個字母都咬著莫亨德羅的心。從小時候起莫亨德羅總是把比哈里排擠到次要地位。在人世間的溫柔與愛情方面，莫亨德羅受神明保佑，坐享其成。而比哈里卻命運不濟，只能分享殘羹剩飯。現在，莫亨德羅自己卻成了乞求者，而比哈里卻成了主宰。也許正因為如此，比諾迪妮才拒絕了他莫亨德羅，而選擇了比哈里。

　　他莫亨德羅也收到過比諾迪妮的幾封信，可是它們與這封信相比，就太無誠意太矯揉造作了。那是對付像他這樣的蠢貨而虛設的圈套。

　　莫亨德羅想起，比諾迪妮如何不安地要他在鄉村郵局留下她的新地址。現在莫亨德羅終於知道，她當時為什麼不安的原因了。說不定現在比諾迪妮還以自己整個心靈和生命坐在家裡，看著道路，等待著比哈里的信呢！

　　雖然主人不在家，僕人布朱卻仍像往常一樣，為莫亨德羅沏了茶，並到市場上買來東西，給客人做了早飯。莫亨德羅忘了洗澡。他彷彿是在燒得滾燙的沙石上行色匆匆的過客。他的目光不時地瞥著那封燃燒著他的心的那封信，莫亨德羅發誓，他再也不去見比諾迪妮了。

　　可是，莫亨德羅轉過來一想──再過幾天，比諾迪妮如果再等不到比哈里的回信，說不定就會上比哈里這裡來的。當她知道所有情況之後，大概會得到某種安慰。

　　這些想法一在莫亨德羅腦海裡出現，他就變得急不可耐了。他把那封信塞進了自己的口袋。在黃昏之前，他趕到了波托洛丹加的住處。

　　比諾迪妮看到莫亨德羅那疲憊不堪的樣子，頓生憐憫之心。她想，莫亨德羅昨天晚上可能在街上遊逛，整夜未眠。

　　「昨天晚上沒有回家嗎？」她問道。

　　「沒有。」

　　比諾迪妮急切地問道：「今天，直到現在，你大概什麼也沒有吃吧？」

　　說完後，乖巧的比諾迪妮立即起身，準備去弄點吃的。

　　「算了算了，我已經吃過了。」

　　「在哪裡吃的飯？」

　　「比哈里那裡。」

　　比諾迪妮的臉色立即變得慘白。過了一會兒，她終於控制住了自己。「比哈里先生還好吧？」她問道。

　　「好得很，」莫亨德羅回答，「比哈里先生到西部去了。」

　　莫亨德羅這麼說，彷彿比哈里是今天才動身走的。比諾迪妮的臉色變得更加慘白。

　　「沒有見過這樣反覆無常、動搖不定的人！我們的事情，他大概全都知道了。他是不是很生氣？」

　　「要是不生氣，誰願意在這樣炎熱的時候去西部呢？」

　　「他沒有問起我的情況嗎？」

　　「還有什麼好說的呢！妳看看比哈里的這封信吧！」

　　說完後，莫亨德羅把信交給了比諾迪妮，並一直注視她的面部表情。

　　比諾迪妮急忙接過信一看，只見信已拆開，信封上比哈里的名字是她自己的筆跡。她把信從信封裡取了出來，顯然是自己寫的那封信。她翻來覆去地在信紙的正反兩面尋找，也沒有找到比哈里的答覆。

　　比諾迪妮沉默了一會兒，然後問莫亨德羅：「這封信你讀過了嗎？」

　　莫亨德羅看到比諾迪妮臉上的表情變得那樣厲害，心裡頓時害怕起來。

　　「沒有。」他立即撒了一個謊。

　　比諾迪妮把信撕成了碎片，然後，扔到窗外去了。

　　「我回家去了。」莫亨德羅說。

　　比諾迪妮什麼也沒有回答。

　　「我會按妳的意願去做的。我要在家裡待一個星期，不過，每天上學時，我會交待凱米把這裡的一切都安排好的。別擔心，我不會使妳討厭的。」

　　誰也不知道，比諾迪妮是否聽到莫亨德羅說的話沒有？不過她什麼也沒有回答。只是通過敞開的窗戶，凝視著黑暗的夜空。

　　莫亨德羅拿著自己的東西出去了。

　　比諾迪妮在空無一人的屋裡像啞吧似的坐了好久。終於，她彷彿找到發洩感情的地方。她絕望地撕破自己的紗麗，狠狠地捶打自己的胸脯。

　　凱米聽到聲響急忙跑過來問道：「太太，您怎麼啦？」

　　「妳走吧。」比諾迪妮吼叫著把凱米推了出去。然後，「砰」地一聲，把門關上。比諾迪妮兩手緊握，躺在地上。像一頭被射中的野獸，悲傷地大哭起來。那一夜，比諾迪妮不斷地折磨自己，彷彿失去知覺似的躺在敞開通風的窗子旁邊的地板上。

　　清晨，朝陽照進房裡，比諾迪妮突然產生了疑問──要是比哈里沒有走呢？如果莫亨德羅以謊言欺騙了我呢？

　　「凱米，」她當時就叫女僕，「妳現在就去比哈里先生家裡，探聽一下他的消息。」

　　一個小時後，凱米回來了。

　　「比哈里家裡所有的門窗都關著。敲門後，一個僕人從裡面出來說：『先生不在家，他到西部去了。』」

　　比諾迪妮心中再沒有疑問了，她的希望徹底破滅了。

四十二

　　拉茲拉克什米聽說莫亨德羅當天晚上離開臥室走了，她便生媳婦的氣。老太太心裡想，莫亨德羅出走完全是阿莎的過錯。

　　「昨天晚上莫亨德羅為什麼走了？」老太太問阿莎。

　　「媽，我不知道。」阿莎低著頭說。

　　拉茲拉克什米心想，這是什麼話！「要是妳不知道，那還有誰能知道呢？」老太太問道：「昨天莫欣什麼時候走的？」

　　「不知道。」阿莎很不自在地說。

　　拉茲拉克什米極端氣惱地說：「妳什麼也不知道。妳還是個小孩子嗎？何必總是裝模作樣？」

　　拉茲拉克什米認為，莫亨德羅離家出走是因為阿莎行為和性格方面的過錯造成的。因此，她就厲聲責罵媳婦。阿莎低著頭承受著各種責罵。回到自己房裡後，一個人痛哭流涕。

　　「丈夫愛我的時候，我不知道他為什麼愛我。」阿莎心裡納悶地想道，「現在，如何才能使他回心轉意，我怎能知道該如何辦呢？」

　　心靈本身常常會告訴人們如何使一個愛自己的人感到快樂。但是，如何才能得到一個不愛自己的人的歡心呢？阿莎對此真是一竅不通。假若一個人另有所愛，而要把這個人從別人那裡吸引過來，這極端卑鄙的勾當，阿莎是絕不會去做的，也不知道怎樣去做。

　　晚上，家裡來了一個婆羅門祭司和他妻子。這是拉茲拉克什米為了使兒子平平安安驅除流年不利，專門派人把他請來的。老太太要祭司給媳婦看看命相和掌紋，特地把媳婦叫來了。阿莎不想讓別人議論自己的不幸，她不願把手伸出來。正在這時候，拉茲拉克什米突然聽到自己房間外沒有點燈的走廊裡有輕輕的腳步聲，似乎有誰想溜過去。

　　「誰？」拉茲拉克什米喊道。起先沒有回答。「誰在那裡？」老太太又叫了一聲。

　　莫亨德羅沒有回答，走進了自己的房間。

　　阿莎會高興嗎？她看到莫亨德羅像小偷一樣悄悄地溜進自己房間，真為他感到羞愧。特別是一對祭司夫婦坐在家裡，更使阿莎感到羞恥難堪。她覺得世上再也沒有什麼人比她更痛苦的了，她還要為自己丈夫而在世人面前羞愧不已。

　　「媳婦！」拉茲拉克什米溫柔地對阿莎說，「叫帕爾博蒂給莫欣做點吃的。」

　　「媽，我自己去做吧！」

　　阿莎主動請求，是想掩護丈夫避開僕人們的好奇目光。莫亨德羅看到祭司夫婦在家裡，心裡十分生氣。

　　看到母親和妻子竟然與這些毫無見識的蠢貨打交道，他是不能容忍的。

　　祭司的妻子親切溫柔地向莫亨德羅問候，說道：「先生，你好嗎？」

　　莫亨德羅不想坐下來，也不答理別人的問候，便對母親說，「媽，我上去了！」

　　拉茲拉克什米以為，莫亨德羅大概是想去臥室與媳婦單獨談談。她很高興地急忙進了廚房。

　　「去去！妳快上樓去吧！莫欣大概有事要問妳。」老太太對兒媳說。

　　阿莎的心撲通撲通地跳，她忐忑不安地上了樓。她聽了婆婆的話後以為是莫亨德羅在叫她。可是，她無論如何不敢貿然地走進房裡。在進房之前，她站在房門口的黑暗之中，留心地看著莫亨德羅。

　　當時，莫亨德羅正絕望地躺在床上，看著天花板有些發楞。是的，這就是莫亨德羅，這裡的一切還和原先一樣。可是如今人卻變得多麼厲害！

　　莫亨德羅曾經把這小小臥室變成了天堂。可是今天，莫亨德羅為什麼要來玷污這充滿快樂回憶的聖潔房間呢？莫亨德羅為什麼在如此冷酷無情令人憤慨的背叛之後，又來躺在這張床上呢？他既然把那些深情的夜晚、寧靜的中午、忘我銷魂的大雨傾盆的日子、南風送暖的美妙春夜、無數難以表達的話語……所有一切都忘得一乾二淨，為什麼他一定要來這間房間呢？家裡房間多得很！她在這小房間裡一分鐘也待不下去了！

　　阿莎站在黑暗中注視著莫亨德羅的時候，她也想到──莫亨德羅剛才是從比諾迪妮那裡來的。他的身上還帶著她撫摸過的痕跡，他的眼裡還保留了比諾迪妮的形象，他的耳朵裡還縈繞著比諾迪妮的嗓音，他的心還在強烈地思念著比諾迪妮。

　　阿莎怎麼可以把自己神聖的忠誠獻給這樣的莫亨德羅呢？怎麼可以真心誠意地對他說「來吧！到我忠貞不渝的心上來吧！把雙腳踩在我堅強忠誠永恆愛情的聖潔蓮花上吧！」

　　姨媽的勸告，《往世書》上的故事，經書上的傳聞，阿莎再也不能接受了。她再也感覺不到從前把莫亨德羅當作神一般崇拜的感覺了。她今天已經拒絕了墜入比諾迪妮污濁海洋裡的心上神靈。在這失去愛情的黑夜裡，阿莎的耳朵裡，胸膛裡，腦海裡，她全身的血管裡，她四周整個世界裡，她那天空宇宙裡，她那寧靜的曬台上，她那臥室裡被拋棄的床上……無處不響著一個可怕的、令人深深憂鬱的樂曲聲。

　　比諾迪妮的莫亨德羅，對阿莎來說，好像是一個陌生人，甚至比陌生人還要陌生。不僅是陌生，而且還是如此令人厭惡，阿莎是無論如何也不能進到房裡去的。

　　莫亨德羅的目光茫然地從天花板轉向了牆壁。阿莎也隨著他的目光，看到牆上莫亨德羅照片旁邊掛著一張自己的照片。她真想用紗麗蒙上自己的面部，走進去把自己的照片從牆上拽下來。她一邊想著，一邊不斷責備自己，怎麼以前習以為常，沒有想到呢？為什麼這些天來，不把照片從牆上摘下來呢？她覺得，莫亨德羅似乎正在暗自嘲笑她。深深留在他記憶中的比諾迪妮的形象，也似乎皺著眉頭從內心對照片譏諷地瞥了一眼。

　　最終，經受內心折磨的莫亨德羅又把目光從牆上移了下來。近來阿莎為了消除自己的愚昧無知，提高知識水準，在做家務和照顧婆婆之餘，一有空就坐下來學習，有時還學到深夜。她學習的書本和練習本，就放在房裡的地板上。突然，莫亨德羅懶洋洋地拿了一個練習本看了起來。阿莎真想大聲叫喊，並衝進去把練習本從丈夫手裡奪過來。阿莎一想到莫亨德羅無情嘲諷的目光正看著自己寫的拙劣的字母時，她再也待不住了。她匆匆走下樓去，根本就沒有顧及到要把腳步放輕一點。

　　莫亨德羅的晚飯都做好了。拉茲拉克什米以為莫亨德羅正與媳婦進行一場重要的談話。所以沒有把飯拿上去，怕打斷他們的談話。當她看到阿莎下來時，就叫莫亨德羅來吃飯。

　　莫亨德羅剛離開房間去餐桌吃飯時，阿莎飛快地跑到房裡，把自己的照片取下來，撕得粉碎，扔到曬台外面。同時還匆匆把筆記本藏了起來。

　　吃完飯後，莫亨德羅又來到臥室裡坐著。拉茲拉克什米正在尋找媳婦，可沒有找到她。後來老太太在一樓的廚房裡，看到阿莎正在熱她的牛奶，這有什麼必要呢？因為每天晚上給她送牛奶的女僕也在那裡。女僕也對阿莎無緣無故的行為不滿。因為，這樣一來，女僕就不能往牛奶裡滲水，留一些給自己喝了。

　　「媳婦，妳為啥待在這裡？去，快上樓去！」

　　阿莎上樓後，待在婆婆的房裡。拉兹拉克什米對媳婦的行為很生氣。老太太想，莫亨德羅被那妖精迷惑一段時間後，好不容易回到家裡，媳婦卻生起氣來，裝得很委屈，這又會使他離家出走的。莫亨德羅落入了比諾迪妮的圈套，那是由於阿莎的過錯。男人們的天性就是容易誤入歧途。妻子的責任就是用計謀、力量和哄騙把他引上正道。

　　「媳婦，妳這是怎麼啦？」拉茲拉克什米嚴厲地對阿莎說：「丈夫回來了，這是妳的福氣。妳為什麼老是這麼繃著臉躲躲閃閃地幹什麼呢？」

　　阿莎知道自己錯了，心裡彷彿被鐵鉤刺痛了一般，沒有來得及猶豫就衝進了自己的房間。當時，剛過十點鐘。莫亨德羅正站在床前，故意拖延時間，心事重重地在抖蚊帳驅趕蚊子。他心裡在生比諾迪妮的氣，產生了一種藐視她的心情。

　　比諾迪妮把我當作她的馴奴。她毫無顧忌地把我趕回阿莎的身邊。要是從今天起，我決定對阿莎履行我的責任，那麼在這個世界上還會有誰來保護比諾迪妮呢？難道我就如此微不足道？我就履行不了這個職責？比諾迪妮那裡有什麼呢？最終我總算明白了。我失去了愛情，她竟毫不留情地侮辱了我。

　　莫亨德羅站在蚊帳前堅決地發誓，他要用同樣的手段，對她進行報復。他打算回心轉意來愛妻子阿莎，以此來作為對比諾迪妮的報復。

　　阿莎走進房裡時，莫亨德羅仍然在心不在焉地抖著蚊帳趕蚊子。他本應與阿莎說點什麼，可是他一時又想不起說些什麼好，顯得束手無策。

　　莫亨德羅強作笑顏，笑了笑，突然信口說道：「看得出來，妳也像我一樣，學習很用心哩。剛才在這裡看到的筆記本放到哪裡去了？」

　　這樣談話簡直是文不對題！阿莎聽了後，彷彿是被人揍了一頓。愚鈍的阿莎學習上很努力，都是背著人進行的。她認為，別人見到後，會恥笑她的。尤其是想瞞著莫亨德羅，怕他嘲笑。分別這麼幾天以後，第一句話就是嘲笑她的學習。當時阿莎很傷心、很難受。彷彿如嬰兒柔軟的身體遭到打擊似的。她沒有作出任何回答，轉過臉去，扶著茶几站在那裡。

　　話剛一說完，莫亨德羅就知道，這個話題顯然不合時宜。可是在這種情況下，說什麼好呢？莫亨德羅一時怎麼也想不出來。經過這次鬧彆扭後，再像從前那樣說話是很困難的。心境完全不一樣。要說什麼話，卻一點準備也沒有。莫亨德羅想，也許躺到床上之後，在那夜深人靜的時候，說話要輕鬆一些。

　　莫亨德羅這麼想著，仍站在蚊帳前驅趕蚊子。正像年輕演員臨出場之前，總要在側幕後面，默誦台詞那樣，莫亨德羅站在蚊帳前準備他該說些什麼。

　　這時，莫亨德羅聽到極輕微的聲音，待他轉過臉來一看，阿莎已不在房裡了。

四十三

　　第二天早晨，莫亨德羅對母親說：「媽媽，為了讀書，我要單獨一間清靜的房間，我就住到嬸嬸住過的那間房子裡吧！」

　　拉茲拉克什米很高興：「莫亨德羅要住在家裡了。他終於要與媳婦和好了。莫欣怎麼可能長久地折磨我這麼好的媳婦呢！難道他會糊塗到拋棄這樣好的吉祥女神，而去找那虛情假意的妖婦嗎？」

　　母親爽快地答應道：「莫欣，這樣很好。」說完後，拉茲拉克什米掏出鑰匙，把關著的門打開，派人把房間打掃乾淨。「媳婦，媳婦，媳婦到哪裡去了？」

　　老太太找了一陣，才在一個房間裡把縮成一團的媳婦找到。「拿一條乾淨的床單來！」「這房間裡沒有桌子，派人拿張桌子來！」「這裡沒有燈，拿盞燈來……」拉茲拉克什米下了一連串的命令。

　　婆媳倆一起在安諾普爾娜原來的房間裡，把莫亨德羅的寶座準備好了。莫亨德羅彷彿對侍從般地對待婆媳倆，連看都不看一眼，表情嚴肅地拿著書，坐了下來，好像怕浪費時間似的立即開始讀起書來。

　　吃了晚飯後，莫亨德羅又坐下來開始讀書。他到底要睡在上面還是睡在下面，誰也不清楚。拉茲拉克什米非常精心地把阿莎打扮得像一個沒有生氣的木偶。

　　「去吧，媳婦，妳去問一下，莫欣是不是到上面去睡？」

　　婆婆說過後，阿莎未挪動腳步。只是不聲不響地低著頭站在那裡。

　　憤怒的拉茲拉克什米又開始責罵她。阿莎無可奈何，她慢慢地走到莫亨德羅的門口，她再也挪不動腳步了。拉茲拉克什米從遠處的走廊盡頭監視著媳婦的行動。看到她停下來，就狠狠地瞪了她一眼。

　　阿莎羞得無地自容地走進了房間。莫亨德羅聽到背後的腳步聲，連頭也不抬一下，說：「我今天做功課要忙得很晚，明天早上也要很早起床，我就在這裡睡。」

　　多麼不害羞啊！難道是我阿莎自己要來請你莫亨德羅上樓去睡的嗎？阿莎從房裡出來後，拉茲拉克什米生氣地問她：「他對妳說什麼啦？」

　　阿莎說：「他現在還要讀書，他準備睡在下面。」

　　說完後，阿莎來到自己的臥室。哪裡也沒有她的幸福，整個世界宛若那中午炎熱的沙漠樣滾燙。

　　半夜時分，阿莎的臥室響起了敲門聲。「媳婦，開門。」阿莎趕忙打開房門。拉茲拉克什米氣喘吁吁，艱難地走進屋內。老太太坐在床上，剛喘過氣來，斷斷續續地責怪阿莎。

　　「媳婦，妳怎麼了？！睡在樓上還把門也鎖上。現在是耍性子的時候嗎？經歷了這麼慘痛的教訓後，妳還沒有學乖啊！去，快下去吧！」

　　「他說，一個人睡。」阿莎輕聲地說。

　　「就算他說一個人睡，」拉茲拉克什米說，「人生氣的時候什麼話說不出來？對這種事，能這麼認真、如此固執嗎？妳這樣高傲可不成。去吧，快去吧！」

　　在這痛苦的日子裡，婆婆在媳婦面前，也顧不得什麼羞恥，她想用一切辦法把莫亨德羅留在家裡。

　　經過一陣激動的講話後，拉茲拉克什米又喘得厲害，呼吸困難。喘息一陣後，她才站起來，阿莎順從地扶著婆婆走下樓來。她把拉茲拉克什米扶到她床上，給老太太背上墊上枕頭，一切都安排好了。

　　「好啦，媳婦，好啦！」拉茲拉克什米說，「妳去把蘇多叫來。妳到他那兒去，快去吧！」

　　阿莎這次沒有猶豫，她離開婆婆的房間直接來到莫亨德羅的房裡。

　　莫亨德羅坐在書桌前，桌上攤著一本書，他的兩隻腳蹺在桌子上，頭靠在扶手椅背上，正全神貫注地想著什麼。他聽到後面的腳步聲，吃驚地扭過頭看了看。他看到阿莎後，收了心事，把雙腳放了下來。把攤開的書挪到自己的膝蓋上。

　　今天，莫亨德羅確實大吃一驚。阿莎從來沒有像今天這樣勇敢無畏地走近他的身邊。今天晚上，阿莎走進他的房間就像走進自己的房間那樣輕鬆，這實在太令人驚訝了。

　　莫亨德羅仍裝著看書，沒有把頭抬起來，彷彿他根本就沒有發現阿莎進來似的。阿莎堅定地走到莫亨德羅的跟前，站住了。莫亨德羅再也不好假裝看書，而置之不理了。他抬起頭來，看了阿莎一眼。

　　「媽媽的哮喘病又發作了，」阿莎清晰而平靜地說，「你去看一看比較好。」

　　「她在哪裡？」

　　「在她自己的臥室裡，她怎麼也睡不著。」

　　「走吧，看看她去。」

　　好多天了，才與阿莎談這麼幾句話，但莫亨德羅彷彿覺得輕鬆了許多。在這之前，他們夫妻之間的沉默好像是一堵不可踰越的牆，還留下漆黑的陰影。而莫亨德羅根本就沒有任何摧毀它的武器。這時候，阿莎親手把這堵牆的一扇小門打開了。

　　莫亨德羅走進拉茲拉克什米的房裡，阿莎站在門外。拉茲拉克什米看到兒子這時候進來，嚇了一跳。老太太想，大概又是與阿莎吵架，來與自己告別的。

　　「莫欣，現在怎麼還不去睡覺？」母親問道。

　　「媽，妳哮喘病是不是又發作了？」

　　聽到這樣一句問話，母親心中感到非常不安。她明白了，媳婦把自己的病情告訴了兒子。莫欣得到這個消息後，就來了。這種不安，使老太太愈發劇烈地喘得更厲害。

　　「去吧，你去睡覺去吧！」老太太非常吃力地說道：「我沒什麼關係。」

　　「不，媽媽，我給你檢查一下。」莫亨德羅不同意馬上離開，「這種病是不能忽視的。」

　　莫亨德羅早就知道，他母親的心臟不太好，由於這一原因，現在看到母親那痛苦的樣子，他感到很不安。

　　「不必檢查了。」拉茲拉克什米說，「我這病，吃藥也沒有什麼用的。」

　　「好吧，今天晚上，我開點安眠藥。」莫亨德羅說，「明天我再好好檢查一下。」

　　「藥已經吃過了。但對我來說，沒有多少作用。走吧，莫欣，已經很晚了，你去睡吧！」

　　「等你好一些我再走。」

　　感到氣憤的拉茲拉克什米對站在門口的阿莎說：「媳婦呀，妳為什麼要在這深更半夜驚動莫亨德羅，要他到我這裡來呢？」

　　老太太說著說著，呼吸更加困難了。

　　這時阿莎走進房裡，「走吧，你去睡覺。」阿莎對丈夫溫柔地但很堅決地說，「我來侍候媽媽。」

　　莫亨德羅把阿莎叫到一邊吩咐道：「這是我剛帶來的一帖藥，裡面有兩份。先吃一份，如果還睡不著，那就過一小時餵她另一份。夜裡不要忘記把病情告訴我。」

　　交待完這些後，莫亨德羅回自己房間去了。今天，阿莎在他面前出現的形象，對莫亨德羅來說，似乎是一個嶄新的形象。今天見到的阿莎，既沒有怯弱，也沒有卑躬屈膝的樣子。這個新的阿莎，已經表明了自己的權利。她在莫亨德羅的面前再也不是一個乞求者了。莫亨德羅曾經看不起自己的妻子，可是現在，她已經成了這個家庭的可尊敬的主婦！

　　阿莎這樣關心婆婆，把莫亨德羅叫來，這使拉茲拉克什米心裡很高興。可是她嘴上卻說：「媳婦呀，我已經叫妳去睡了，妳為什麼又把莫欣帶來呢？」

　　阿莎沒有回答，而是拿著一把扇子，坐在婆婆背後，開始給她搧風。「媳婦，去吧！快去睡。」阿莎輕聲地說：「他走時叫我在這裡侍候妳。」

　　阿莎知道，當拉茲拉克什米聽到莫亨德羅叫她留下來服侍媽媽的消息，肯定是很高興的。

四十四

　　當拉茲拉克什米已經完全看明白了──阿莎不可能拴住莫亨德羅的心時，老太太心中暗想：「也許我的病情是留住兒子的一個好辦法。」

　　老太太心裡冒出這樣一個想法之後，她倒擔心她的病可別一下子全都好了。因此，她瞞著阿莎，開始停止服藥。

　　心神不寧的莫亨德羅，對此一點也沒有發覺。不過，阿莎倒發現：拉茲拉克什米的病情，不但不見好轉，相反，好像更加惡化了。阿莎想，莫亨德羅開處方時不夠認真，沒有全面考慮，只想到自己的傷心事，連母親的疾苦也不能使他振作起來。莫亨德羅已如此地可鄙，阿莎在心裡不得不對他進行譴責。起先毀滅的只是他一個人，現在可是全面開花，大家都在毀滅之列。

　　一天傍晚，拉茲拉克什米病情更加惡化了，她突然想起了比哈里。比哈里已有好久沒有來了，這有些不對勁。

　　「媳婦，妳知不知道，比哈里現在在哪裡？」老太太問阿莎。阿莎是能夠理解婆婆心情的。過去媽媽生病時，比哈里總是來照顧她。所以，她如今生病自然又想起了他。唉，這個家族最堅強的支柱比哈里，已經遠去了。要是比哈里兄弟在這裡，在這困難的時刻，一定會照顧好媽媽的，絕不會像莫亨德羅那樣漠不關心。阿莎從內心發出一聲長長的嘆息。

　　「莫欣大概與比哈里鬧翻了。」老太太說，「媳婦，這太不公平了。莫欣再也沒有這樣忠誠可靠的朋友了。」

　　說著說著，老太太兩隻眼睛裡湧現出淚花。

　　阿莎心裡想起了許多往事，這些往事一件件在腦海裡閃現。比哈里曾經多次以各種方式及時警告盲目愚蠢的阿莎。可是他的這種努力，換來的卻是阿莎的厭惡。今天，阿莎一想起這些，就暗自責備自己。她這忘恩負義的女人，竟侮辱了唯一忠誠的朋友，卻對唯一的敵人關懷備至。神明啊，怎麼不懲罰她這沒良心的蠢貨呢？比哈里帶著破碎的心，長嘆著離開了這個家。他長嘆的並不是這個家，而是她阿莎的愚蠢啊！

　　拉茲拉克什米又沉思了許久，突然說道：「媳婦啊，要是比哈里在這裡，在這倒楣的日子裡，他是會幫助我們的。一定會使許多不幸的事情不至於發生。」

　　阿莎默不作聲，也陷入沉思。

　　「他如果知道我病了，」拉兹拉克什米深深嘆了口氣說著，「他是不會不來的。」

　　阿莎很清楚，拉茲拉克什米非常希望有人能把她病了的事情告訴比哈里。比哈里不在身邊，老太太如今才陷入了孤立無援的困境。

　　莫亨德羅熄滅了房裡的燈，站在窗前月光下，默默地思考起來。他不再好好地念書。家裡也感覺不到絲毫的幸福。他與親人的關係已經疏遠。現在不可以輕易地把他們當作僕人，也不可以輕易地把他們當作可愛的人。他們那種不可背棄的親情關係，已成了莫亨德羅不堪忍受的重負，他連母親也不想見。當老太太突然見到兒子來了，總是帶著不安的神色注視他，就好像要痛打他一頓似的。阿莎要是為了什麼事情來見他，感到與她談話也依然極為困難，要是沉默不語那就更難了。莫亨德羅真不想再這樣過下去了。可是，莫亨德羅在比諾迪妮面前曾信誓旦旦──一星期內堅決不見她。一星期還剩下兩天了。這兩天如何度過呢？

　　莫亨德羅聽到身後腳步聲，他知道，又是阿莎到房裡來了。他決定裝著什麼也沒有聽到，依然站在那裡，可是他也知道，阿莎不與他說話看來是不會走的。

　　「我有幾句話要對你說。」阿莎站在他背後說道，「然後，我馬上就走。」

　　「為什麼要走呢？」莫亨德羅轉過身來說，「怎麼不坐一會兒呢？」

　　「應該把媽媽生病的消息通知比哈里先生。」阿莎堅決地說，毫不理會他的邀請。

　　一聽到比哈里的名字，莫亨德羅那傷痕累累的心，彷彿又重重地挨了一擊。

　　「有什麼必要！」莫亨德羅極力控制自己的感情說，「大概是對我醫術信不過吧？」

　　莫亨德羅對母親的治療並不怎麼上心和認真。為此，阿莎心裡一直在指責他。

　　「可是，媽媽的病並沒有什麼好轉。」阿莎脫口而出，「相反，似乎還在一天一天地加劇啊！」

　　莫亨德羅聽出了這句話中包含著的指責。這樣直截了當的指責，過去可從來沒有過的。

　　「看來，我似乎還要向妳學習治療哩！」莫亨德羅感到自尊心遭到了打擊，便帶著驚愕嘲弄的口氣說。

　　阿莎為這種嘲弄感到心痛，她沉默了片刻，然後，又帶著憤怒的火燄開了腔。「治療用不著學了。可是如何精心地照顧媽媽倒是應該認真地學學。」阿莎如此回答，使莫亨德羅感到極度震驚，被這突如其來尖銳的話語激怒。

　　「我為什麼禁止妳的比哈里到我家來，妳是一清二楚的。」莫亨德羅挖苦地說，「大概不需要我再舊事重提了吧！」

　　阿莎疾速地跑出房間，好像是一股羞愧的風暴把她推出來似的。她並不是為自己羞愧。只有已經淪於罪惡的人，才會吐出如此不公的汙言穢語！再也沒有比企圖掩蓋自己的過錯，而汙衊他人更卑鄙無恥的了！

　　阿莎走了之後，莫亨德維感到自己遭到了徹底的失敗。莫亨德羅怎麼也沒有想到，妻子在這樣的時候、在這種情況下，對他進行如此的譴責。莫亨德羅看到，他從前牢固的寶座，現在已經倒塌了。當想到從前使阿莎遭受的痛苦，現在變成了仇恨，他不禁害怕起來。

　　一提起比哈里，莫亨德羅心裡自然又想起比諾迪妮。誰知道呢？說不定比哈里已從西部回來了。比諾迪妮是能夠打聽到他的地址的。莫亨德羅再也不能恪守自己的誓言了。

　　晚上，拉茲拉克什米心口疼痛加劇。她再也不能堅持下去了，趕快派人叫莫亨德羅。

　　「莫欣，我非常想見見比哈里，」老太太痛苦地說，「他好像好多天沒有來了。」

　　阿莎低著頭站在婆婆床邊。

　　「他沒有在這裡，」莫亨德羅說，「他去西部了。」

　　「我心裡總覺得，他在這裡。」老太太說，「他所以不來，是因為你侮辱了他吧？我求求你，明天一定要把他請到家裡來啊！」

　　「好吧，我去找他。」

　　今天大家都在呼喚比哈里，所有的人都需要比哈里。莫亨德羅覺得，整個世界都已拋棄了他！

四十五

　　第二天早晨，莫亨德羅來到比哈里家。他看到，家門口停了好幾輛車，僕人們正在搬行李。

　　「怎麼回事？」莫亨德羅問道。

　　「主人說，在城郊恆河岸邊，一個叫巴利的地方，買了一座花園，現在正往那裡搬東西呢！」

　　「主人在家嗎？」

　　「主人在加爾各答待了兩天，昨天去巴利了。」

　　聽了這番話後，莫亨德羅頓生疑慮。他曾預感到，比諾迪妮可能已與比哈里會面了。現在他毫不懷疑地想像到，比諾迪妮的門前，也正在往車上裝東西，一片忙亂的景象。

　　「正因為如此，比諾迪妮才把我當傻瓜一樣地支開。」莫亨德羅想，一分一秒也不能耽擱。莫亨德羅馬上雇了一輛馬車上路了。他總覺得馬車走得太慢，一再催促車伕。馬車進了巷子，來到比諾迪妮的住房門口，那裡根本就沒有準備搬行李的跡象。他擔心，是不是比諾迪妮先走了呢？

　　莫亨德羅趕忙敲門，老僕人出來把門打開。

　　「一切都好嗎？」莫亨德羅問道。

　　「好，一切都好。」

　　莫亨德羅匆匆跑上樓去，比諾迪妮去洗澡了。他闖進空無一人的臥室，倒在比諾迪妮昨晚睡過的被褥上，伸出雙手把柔軟的被褥摟在胸前。一邊聞著她身體留下來的餘香，一邊說「殘酷的女人！殘酷的女人！」

　　莫亨德羅任憑自己的感情隨心所欲地發洩了一番後，慢慢從床上爬起來，等著比諾迪妮。

　　他在房間裡侷促不安地來回踱步，忽然他看見了一張攤開的孟加拉文報紙。為了消磨時間，莫亨德羅把報紙拿起來，漫不經心地瀏覽著。突然，比哈里的名字映入他的眼簾。於是，他全神貫注地讀著這樣一條消息。這條簡訊是這樣寫的：比哈里在恆河岸邊的巴利買了一座花園。打算在那裡建一座診所，貧困的市民和收入菲薄的職員，可以在那得到免費治療。現在那裡已收留了三個人等等。

　　「比諾迪妮當然看到了這條新聞。不知道她讀後有些什麼感慨？當然，她的心更加傾向於比哈里了。」莫亨德羅一想到這裡，心裡更加忐忑不安……因為比哈里的這一決定，會使比諾迪妮對他更加崇敬。莫亨德羅在心裡稱自己這位老朋友為「偽君子」，並把比哈里著手的事業稱作「投機」。

　　「從小時候起比哈里就喜歡搞慈善事業進行投機。」莫亨德羅自言自語地說。

　　莫亨德羅將自己與比哈里作對比，認為比哈里歷來虛偽做作，總是愛譁眾取寵。他還說：「我最憎恨那些以搞慈善事業和自我犧牲騙局來蒙蔽無知人們的人。」

　　唉，真可悲，人總是不能理解別人會有忠誠偉大之心！莫亨德羅甚至還認為，比哈里買地產，辦事業是對他而採取的一種欺騙行動。

　　聽到比諾迪妮的腳步聲，莫亨德羅急忙把報紙折起來，藏在身下。洗過澡的比諾迪妮剛一進屋，莫亨德羅看到她的面容後，大吃一驚。她變得非常厲害。這幾天來，她內心的烈火似乎把她熔煉成一個女隱士。她的身體消瘦多了。不過與消瘦成鮮明對照的是，她蒼白的臉上卻閃耀著某種光輝。

　　比諾迪妮已放棄收到比哈里來信的一線希望了。她以為比哈里對自己極端鄙視，所以她就一天天無怨無悔地讓那烈燄燃燒下去。她怎麼也撲滅不了要把自己燒成灰燼的愛情之火。比哈里似乎是因蔑視她而到西部去的。比諾迪妮現在沒有任何辦法能與他保持接觸。

　　手腳勤快不肯偷閒的比諾迪妮，在這小小的居所裡根本無事可做。她似乎感到很沉悶憂傷。她後悔自己過去的所作所為，把自己毀了。

　　她只要一想到今後整個一生都要消磨在這個沒有愛情、沒有工作、沒有歡樂的寓所裡，她那叛逆的天性，就要奮起反抗，反抗這寄人籬下的生活，她彷彿要枉然地把手伸到天上去似的。

　　正是這愚蠢的莫亨德羅把比諾迪妮所有解脫之路從四面八方全都堵死了，使她的生活變得如此不幸，這一切引起了比諾迪妮對莫亨德羅的極度鄙視和無限仇恨。比諾迪妮當然明白，她不可能長期拒絕莫亨德羅接近自己。他會主動來到這小小的寓所，並面對面地挨著她坐下。因為，每天無目的的吸引自然會慢慢地把他吸引到自己這邊來的。比諾迪妮只要一想到，她每天都要在這黑暗的、被社會唾棄的生活泥坑裡，與鄙夷和迷戀作鬥爭，她就感到十分可怕。

　　即使比諾迪妮親手挖洞，從莫亨德羅內心的貪欲中爬出來，她能保護自己嗎？比諾迪妮一顆受傷的心，在這封閉的小屋裡，莫亨德羅欲望的浪潮隨時都可能將其淹沒。一想到這些，比諾迪妮整個思緒都在恐懼中煎熬，她生活的終點在哪裡？她什麼時候才有出頭之日呢？

　　一看到比諾迪妮那消瘦蒼白的面孔，莫亨德羅心中的妒火就猛烈地燃燒起來。他是否有力量，把這女隱士從對比哈里的思念中完全挖出來呢？蒼鷹猛撲叼走羔羊，還可以把牠帶到人們攀登不到的山頂洞穴中。為什麼世上沒有一處隱沒在雲霧裡被人們忘卻的地方，讓他莫亨德羅把他溫柔美麗的獵物，藏在自己懷裡獨自享用呢？妒火使他的激情加倍高漲。要是頃刻間能夠把比諾迪妮藏起來，躲避世人耳目多好呀！他每天都擔心比哈里來把比諾迪妮帶走。但他絕不會把比諾迪妮讓給比哈里的。莫亨德羅讀到過這樣一首梵文詩，其意思是──離別的痛苦會使女人變得更加美麗。今天，看見比諾迪妮，他深感這首詩的描述是多麼貼切！並在他心中產生了一種苦甜摻半的感覺。

　　比諾迪妮沉默了好久，然後才問莫亨德羅：「你吃過早茶了嗎？」

　　「當然吃過後才來的。不過如果妳再款待我一次，我就更加榮幸了。」

　　比諾迪妮覺得應該狠狠打擊一下他的情緒，於是問了一句：「你知道比哈里先生在哪裡嗎？」

　　莫亨德羅立即臉色慘白。「他現在不在加爾各答。」莫亨德羅敷衍道。

　　「他的地址呢？」

　　「他誰也沒有告訴。」

　　「要是願意尋找，是不會找不到的。」

　　「我顯然沒有必要見他。」

　　「沒有必要？難道你們從小時候建立起來的友誼就這麼一錢不值嗎？」

　　「是的，比哈里是我少年時期的朋友。」莫亨德羅說，「不過，他與妳的友誼只有兩天。從各方面來看，妳更看重妳與他的友誼。」

　　「看到你們現在這種情況，我真為你們害臊！你難道不能從你的朋友那兒學一學如何維護友誼嗎？」

　　「這倒不是什麼難事。不過，我要是學會他的那一套，今天我就會知道，如何用欺騙的手段去攫取一個女人的心。」

　　「要征服女人的心，僅有良好的願望是不夠的。還應該擁有力量！」

　　「要是妳知道某位法師的地址，請告訴我吧！在我這年齡，還來得及從他那裡學習一種咒語。然後，我就可以來試一試我的力量了。」

　　「要是你連朋友比哈里的地址都不肯說出來，那就請你別在我面前說什麼愛情了。你這樣對待你的朋友比哈里先生，誰還會再相信你呢？」

　　「妳可以不相信我。但妳沒有這樣侮辱我的權利！倘若我不是這樣一心一意地愛著妳，我怎麼會經受如此難以忍受的痛苦呢！比哈里先生知道控制人的學問，要是他能把這學問好好教給我這不幸的人，那才是為友誼做了一件大好事哩！」

　　「比哈里是另外一種人，他用不著控制別人。」比諾迪妮說完後，把鬆散的頭髮往背後一甩，仍舊站在窗戶附近。

　　「妳為什麼總是一次又一次地把背對著我呢？」莫亨德羅突然站了起來，緊握著兩隻拳頭，吼叫著，「是不是在這種侮辱中，我沒有反擊妳，妳就以為我沒有對付妳的力量？妳要是認為我是野獸，妳得當心點，我就真是一頭凶猛的野獸。我並不是完全不知道反擊的。我不是什麼大壞蛋。」

　　說完後，他長久地凝視著比諾迪妮的臉。隨後，他繼續說，「比諾德，我們離開這裡吧，我們到外面去！或去西部，或去什麼山區。妳願意到哪裡去，我們就到哪裡去。這裡不是我們待的地方，我會憋死在這裡的。」

　　「好，現在就走，去西部。」比諾迪妮同意了。「去西部具體的什麼地方呢？」

　　「沒有固定地點，我們去西部旅遊。每一地方停留的時間不超過兩天。」

　　「很好。我們今天夜裡就走吧！」比諾迪妮同意莫亨德羅的意見，她去廚房裡燒茶了。

　　通過這一次談話，莫亨德羅知道，比諾迪妮還沒有看過報紙上關於比哈里的報導。近來，比諾迪妮心情不好，還沒有顧得上看報紙哩。

　　不過，莫亨德羅還是整天提心吊膽。總怕比諾迪妮會突然知道報上的那則消息。

四十六

　　家裡人都在焦急地等待去探聽比哈里消息的莫亨德羅。拉茲拉克什米見兒子去了這麼久還沒有回來，心緒更加不安。由於昨天晚上徹夜未眠，老太太疲憊已極。阿莎看到婆婆心情越來越不好，就告訴她，送莫亨德羅的馬車已經回來了，聽車伕說，莫亨德羅在比哈里那裡待了一會兒就去波托洛丹加了。

　　拉茲拉克什米聽到這消息後，她把臉轉向牆壁一動也不動地躺著。阿莎坐在婆婆床邊，如雕像般地發楞。她機械地給婆婆搧風。要是平時，拉茲拉克什米會打發阿莎去吃中飯的。今天她什麼也沒有說。

　　昨天晚上，拉茲拉克什米還以為，莫亨德羅看到她病得這麼厲害，可能會拋棄對比諾迪妮的迷戀。今天她再也不存希望、不抱幻想、不必再苛求了。老太太終於明白，莫亨德羅對她的病無動於衷。他像往常一樣，見她的病情稍有好轉，就根本不放在心上。老太太看到兒子這種漠不關心的態度，心中十分痛苦。瘋狂的愛情使莫亨德羅完全忘卻了對母親健康的關心和任何責任感。他雖然常去看看生病的母親，可是他並不認為病情嚴重，而是一有空閒，就跑到比諾迪妮那裡去。健康也罷，不健康也罷，拉茲拉克什米對戰勝疾病也已不抱希望了。她想向兒子證明，他對母親的輕慢和漠不關心是毫無根據的！

　　大概到了下午兩點鐘，阿莎說：「媽，該吃藥了。」拉茲拉克什米不予理會，沉默不語。

　　當阿莎站起身來取藥的時候，老太太說：「媳婦，不要拿藥了。妳去吧！」

　　阿莎很清楚是什麼傷害了拉茲拉克什米作母親的感情。阿莎再也忍不住心頭的痛苦，放聲大哭起來。

　　拉茲拉克什米慢慢轉向阿莎，輕輕地撫摸她的手。並說道：「媳婦，妳還年輕，妳還會得到幸福的。孩子，妳不要再為我努力了。我活不多久了，對生活還有什麼苛求呢？」

　　阿莎聽了這番話，把紗麗蓋在臉上，哭得更加厲害。

　　病人家裡就這樣淒涼地打發時光。在屈辱中兩位婦人都抱著一線希望──希望莫亨德羅馬上回來。一聽到什麼響聲，兩個人就渾身打顫，兩人都想弄清楚發生了什麼事。

　　暮色越來越濃，加爾各答每家的內室裡，都越來越暗，既沒有點燈，又沒有完全黑下來。這很容易使人想起傷心事和感到無淚的絕望，使人喪失信心。它既不帶來疲倦，也不帶來平靜。當這枯燥乏味的夜晚來臨時，阿莎無聲地點了一盞燈，拿到病人的房裡來了。

　　「媳婦，我不喜歡點燈，把燈拿走吧。」拉茲拉克什米說。

　　阿莎把燈送走後，坐了下來。夜色越來越暗。這間小房子裡也和外面一樣，是無盡的夜晚。

　　「媽媽，要不要我現在去通知他，說你更不舒服了。」阿莎不安地輕聲問道。

　　拉茲拉克什米堅定地說：「不，媳婦，我對妳說過，隨便怎麼樣，也不要通知莫亨德羅。」

　　阿莎聽了後，呆坐在那裡，她再也沒有哭泣的力量了。僕人站在門外說：「先生來了一封信。」

　　聽到僕人的話後，拉茲拉克什米心裡突然冒出了一個想法──大概是他突然病了，不能回來，才寄一封信來。

　　「媳婦，妳快看看，莫欣寫了些什麼？」老太太悔恨而又憂心忡忡地說。阿莎走到隔壁有燈的房間裡，用顫抖的手拿著莫亨德羅的信，讀了起來。

　　莫亨德羅在信中寫道：「近幾天來，我感到很不舒服，所以就打算到西部去旅行。這樣就不會為母親的健康過份操心。」信中說他已委託諾寶醫生定期來給母親看病。如果母親晚上睡不著或頭痛，就按信中寫的辦法處理。隨信還附了處方。最後，還要求把母親的病情盡快告訴他，收信地址是吉里迪爾。

　　讀了這封信，阿莎驚呆了。憤怒的指責，已超過她的痛苦。她怎麼能把這封信裡的無情的消息告訴母親呢？

　　拉茲拉克什米看到阿莎那副猶猶豫豫、磨磨蹭蹭的樣子非常生氣。「媳婦，莫欣寫了些什麼？快告訴我。」

　　說著說著，老太太掙扎著從床上坐了起來。阿莎走進房裡，緩慢地把信唸了一遍。「關於健康情況，莫亨德羅是怎麼寫的，妳把這些再唸一遍吧。」拉茲拉克什米要求道。

　　阿莎又重新讀信：「近幾天來，我感到很不舒服，所以我就打算到西部……」

　　「停，夠了，再也用不著唸了。」拉茲拉克什米不讓阿莎再唸下去，「他怎麼會感到不舒服呢？我這老太婆使他感到厭煩了。唉，媳婦呀，妳為什麼要把我的病情告訴他呢？他在家裡坐著讀書，本來什麼也不會知道。現在，妳把我的病情告訴他，把他逼得離家出走了，對妳又有什麼好處呢？我在這裡死了又會妨礙誰呢？妳經歷了這麼多苦難，怎麼還沒有學得乖巧些呢？」

　　說完後，老太太又躺下了。門外響起了一陣腳步聲。「醫生來了！」僕人來報告。

　　醫生咳了一聲，走進房裡。阿莎趕忙把面紗放下，站在床的一側。

　　「告訴我，您覺得怎麼樣？」醫生問道。

　　拉茲拉克什米生氣地說：「還要幹什麼呢？難道還不讓我去死嗎？不管吃多少藥，我也不會長生不死的。」

　　「我當然不能使妳長生不老。」醫生以安慰的口氣說，「不過，我要盡量減輕妳的痛苦。」

　　「從前，減輕寡婦痛苦的藥方是把她們燒死。」拉茲拉克什米反駁說，「現在為什麼要這樣折磨她們呢？走吧，醫生走吧！你別讓我生氣。我想獨自一個人待一會兒。」

　　「讓我摸一下妳的脈搏吧！」醫生膽怯地說。

　　拉茲拉克什米非常生氣地說：「我已經說了，請你走！我的脈搏很正常，不用操心了。」

　　醫生走出房間，並把阿莎也叫出來。諾賓醫生仔細問了拉茲拉克什米的病症。聽完阿莎回答後，醫生嚴肅地回到病人的房間裡來。「您聽我說，」醫生對老太太說，「莫亨德羅臨走時，委託我照料您的身體，如果您不讓我診治，他會感到很痛苦的。」

　　「莫欣會感到很痛苦」之類的話，對拉茲拉克什米來說，如同嘲笑一般。

　　「你用不著替莫欣擔憂，」老太太說，「世上所有的人，都有自己的傷心事，莫亨德羅是不會更加痛苦的。醫生，你現在走吧。讓我好好睡一覺！」

　　諾賓醫生懂得，最好不要刺激病人，也就不再堅持了。他往外走時，交待阿莎如何服侍病人，然後就走了。

　　阿莎回到房裡時，拉茲拉克什米對她說：「孩子，去吧，妳也該休息一下了！妳一整天都待在這兒。妳把z哈魯娘【註】叫來，要她睡在隔壁房裡。要是有事，我會叫她的。」

　　【註】在孟加拉，人們通常用女僕兒子（一般是長子）的名字來稱呼他們的母親。

　　阿莎瞭解婆婆，她的這些話不是溫情的請求，而是不可違拗的命令。除了不折不扣地照著去做，是沒有其他辦法的。

　　由於整天齋戒和痛苦，阿莎的身心真是精疲力竭了。鄰里有一家，那天剛好舉行婚禮，傳來一陣陣樂曲聲。現在又是一陣鎖吶的曲調傳來。在樂曲的震撼下，夜晚整個黑幕似乎在顫抖。阿莎似乎也一次又一次地受到衝擊。在這種刺激下，她又回憶起許多往事。

　　她自己婚禮之夜的每個細節，都生動地在天幕上，如夢幻一般地展現出來。那天，彩色的燈光、熱鬧的喧囂、賀客盈門，那天的花環、檀香、新衣及熏香、新娘的盛放、歡樂的顫動的心靈──這一切都以回憶的形式，從四面八方包圍過來。她的心靈，開始感到疼痛。

　　就像一個可憐的飢餓的孩子，要東西吃的時候，可能會拍打母親那樣，覺醒了的對幸福的回憶，也會在阿莎的胸膛裡一次次發射利箭。悲傷的阿莎再也堅持不住了。她雙手合十向神明祈禱。在這世界上，她唯一的神明就是姨媽聖潔虔誠的形象，這形象始終在阿莎那淚水洗滌過的心靈中。

　　儘管她發過誓──不論發生什麼災難和不幸，她再也不呼喚女隱士安諾普爾娜。可是，今天無論在哪裡，她再也找不到任何辦法。今天，包圍她的苦難是如此堅實緊密，甚至找不到一絲一毫的縫隙。

　　所以，阿莎今天回到自己房裹後，點上燈，把練習本攤在膝蓋上，上面擺上信紙，淚眼婆娑地寫信：

　　※※※

拜倒在妳蓮足之下！

　　姨媽，除了妳，我再也沒有什麼親人了。妳快來擁抱我這個不幸的女人吧！不然我是怎麼也活不下去了。我不知道，我還要寫些什麼。我一百次，一千次拜倒在妳的腳下。

　　　　　　愛妳的丘妮

四十七

　　安諾普爾娜從齋斯回來了。她慢慢地來到拉茲拉克什米的房裡，把嫂嫂的腳放在自己頭上，行了隆重的觸腳禮。妯娌間雖然過去有過齟齬，可是當拉茲拉克什米看到安諾普爾娜時，她還是如同重新得到失去的財寶那樣地高興。她總是不自覺地在想念安諾普爾娜，只是再次見到她才明白這一點。安諾普爾娜不在家的日子裡，她吃了多少苦，受了多少罪。只是過了許久的今天她才瞬間明白、豁然開朗。安諾普爾娜也是帶著痛苦的心情會見她的老朋友的。

　　在莫亨德羅出生前，兩妯娌和睦相處，如兩姐妹一樣相依相伴。如坐在一輛生活的大車上，為共同的信仰而歡慶，為共同的不幸而悲傷。那時親密無間的友情，使拉茲拉克什米興奮不已。在這最痛苦的日子裡，患難之交的青年時期的老朋友，又出現在她的面前，使她回憶起一起度過的美好時光。可是，使她粗暴地與自己女友決裂的莫亨德羅現在又在哪裡呢？

　　安諾普爾娜坐在病人的旁邊，握著她的右手。「姐姐！」她只說了兩個字。拉茲拉克什米激動得幾乎說不出話來，也只吐出了兩個字：「弟妹！」她在叫「弟妹」時，眼淚奪眶而出。阿莎看到這場面，再也忍不住了。她跑到隔壁房裡坐在地板上大哭起來。

　　安諾普爾娜很長時間都不敢向拉茲拉克什米或阿莎問起莫亨德羅的情況。一天，她把管家叫來問道：「莫欣現在在哪裡？」

　　管家就把比諾迪妮與莫亨德羅的情況說了一遍。

　　「比哈里有什麼消息沒有？」安諾普爾娜又問管家。

　　「他好久沒有到這裡來了。他的情況，我也說不清楚。」管家回答說。

　　安諾普爾娜說：「到他家裡去打聽一下他的消息吧。」

　　管家回來後說：「他不在家。到巴利恆河邊他新買的一座花園那兒去了。」

　　安諾普爾娜又把諾賓醫生找來，詢問了病人的病情。

　　「她的心臟很弱，還有水腫。」醫生告訴她，「說不定隨時都可能死亡。」

　　黃昏時，拉茲拉克什米的病情突然惡化。

　　「姐姐！是不是叫諾賓醫生來？」安諾普爾娜問道。

　　「不，弟妹。諾賓醫生也幫不了我什麼忙。」

　　「告訴我，妳想叫誰來？」

　　「如果能把我生病的消息，告訴比哈里就好了。」

　　安諾普爾娜的心彷彿被誰抽了一下。那天傍晚時分，在門外黑暗中，比哈里被蔑視地趕走的情景，她還歷歷在目。從此後，比哈里再也沒有到她那裡去過。這一生中，什麼時候會有機會彌補那不公道的指責呢？她對此不抱什麼希望了。

　　安諾普爾娜登上曬台，來到莫亨德羅的房間。在家裡，這個房間曾是最愉快最歡樂的地方。現在這裡卻是亂七八糟──床褥不整、衣物凌亂。曬台上的花盆裡誰也顧不上澆水，種的花草都已枯萎了。

　　阿莎知道姨媽來到曬台上，也就悄悄跟了上來。安諾普爾娜把她拉到懷裡親了親她的額頭，阿莎躬下身去，用雙手抱住姨媽的兩隻腳，一次又一次地用自己的頭去觸姨媽的腳。

　　「姨媽，給我祝福吧！給我力量吧！」這個不幸的女人說道，「我從來也沒有想到，一個人要忍受如此多的痛苦，姨媽啊，這樣的痛苦，我還要忍受多久呢？」

　　安諾普爾娜坐在曬台的地上，阿莎把頭靠在姨媽的腳上，安諾普爾娜把她的腦袋放在膝上，什麼話也沒有說，雙手合十，一動也不動，祈求著上蒼保佑。

　　由於安諾普爾娜無聲充滿愛的祝福，阿莎內心許多天來第一次平靜下來了。她覺得她早就期待的寧靜已降臨在自己的身上。天神也可能會鄙視她這樣的愚蠢女人，但天神是不會不接收姨媽的禱告的。

　　阿莎的信念堅定了，她渾身充滿了力量。她深深地嘆了口氣，坐了起來。

　　「姨媽，妳給比哈里先生寫一封信，叫他來一下吧！」

　　「不，不必寫信。」

　　「那麼怎麼通知他呢。」

　　安諾普爾娜說：「明天我自己去看看比哈里！」

四十八

　　比哈里在西部旅遊時，他當時就想──如果自己不找什麼事做，他是不會獲得平靜的。於是，回來後，他就想為加爾各答窮苦的員工辦一所醫療服務機構。那些住在貧民窟中的窮苦員工拖家帶口，肩挑著家庭生活的重擔。他們的處境，宛如夏天淺水泥濘裡掙扎的魚兒。比哈里早就對這些終日為生活操勞，但並未忘記自己崇高職責的窮人們，深表同情。他早就想幫助他們，那怕讓他們在恆河岸邊呼吸一下新鮮空氣，享受一下樹蔭下的清涼，也是很好的呵！

　　比哈里在巴利買了一座花園，在中國工人的幫助下，開始建造一些非常漂亮的小小的茅舍。不過，他的內心並沒有獲得多少平靜。隨著工程的進展，他越來越對自己的計劃感到厭惡。

　　「在這項工作中，沒有什麼幸福，沒有什麼興趣，也沒有什麼美感可言。它只不過是一項乾巴巴的義務罷了。」比哈里心中總是有個聲音這樣說。

　　以前，比哈里對工作計劃，可從來沒有過這樣的懈怠和悲觀失望。

　　曾經有段時期，儘管沒有特別的需要，比哈里對自己所遇到的一切工作，總是很有興趣，很投入的。現在他心裡產生了這樣一種渴望，如果不首先滿足它，那麼再幹什麼事情，他都是提不起精神的。起初，由於習慣，他還能專心致志於事業，可是，過了一段時間後，他真感到毫無希望，真想放棄一切工作。

　　比哈里怎麼也沒有想到，他體內沉睡的青春活力被比諾迪妮金色的魔杖輕輕一點，就馬上甦醒了。如今，比哈里，像一頭剛剛餓極了的牛犢，到處閒逛，為自己找食物吃一樣，他也感到從來沒有過的飢餓，他也為此而忙碌起來。在這種情況下，他能為加爾各答那些貧窮的員工幹點什麼呢？

　　現在是阿沙羅月，比哈里來到恆河岸邊。一會兒恆河兩岸烏雲籠罩在樹梢之上，整個河堤如鋼劍般閃現黑色的寒光，有的地方還像火似地閃爍著。

　　比哈里的目光完全被這新的雨季變幻莫測的景象迷住了。他敞開心扉，感到天空的藍光之中出現了一個孤獨的女人。她披著濃密烏黑的沐浴後波狀起伏的秀髮，站在那裡。那女人透過雲霞的落日餘暉，敲擊著他的心扉；用悲哀深沉的目光，凝視著他的面孔。

　　從前，比哈里感到他生活得很幸福美滿。今天，他感到那生活之中還缺少些什麼似的。這多雲的黃昏，這月光融融的夜晚，在敲擊著比哈里空虛的心扉，並無聲地走來，向他呈上一杯瓊漿玉液。在那寶貴的時刻，有多少無始的歌曲，有多少無終的盛會，是無始無終啊！

　　自從那天晚上，比諾迪妮熾烈熱情的一吻，把他比哈里過去所有的一切全都排擠出去了，使過去變得毫無光彩毫無樂趣。他過去的時光，大多是作為莫亨德羅的影子度過的。這樣的生活當然沒有什麼意義。現在從陸地、水上和空中傳來了愛情的痛苦笛聲，比哈里過去無論如何是體會不到的。比諾迪妮那熱烈的擁抱，在短短一瞬間，給他打開了美妙的世界，他怎麼能忘懷呢？比諾迪妮的目光、比諾迪妮的熱望，如今已掩蓋了世上的一切。她那不安急促的呼吸，使比哈里的心熱血沸騰；她那熱情溫柔的撫摸，使比哈里激動顫抖的心，像花兒那樣盛開怒放。

　　可是，今天比哈里為什麼要遠離比諾迪妮呢？正是比諾迪妮給他打開了一個妙趣横生的美妙世界！而比哈里竟不能想像，世界上還有什麼能與比諾迪妮媲美。荷花是在汙泥中開放的，難道因為它出生於那樣的地方，而要否定它的美嗎？

　　比哈里之所以遠離比諾迪妮，主要是如果為比諾迪妮而與艾亨德羅發生爭吵，只會貶低他對她的純潔的感情。比哈里絕不會這樣幹的。所以比哈里在這幽靜的恆河岸邊，為自己心上的女神建起了祭壇，並把自己的心當成蠟燭點燃。後來，正是由於害怕從比諾迪妮那裡得到任何可能破壞他幻想幸福的消息，他才一封信也不給比諾迪妮寫。

　　一個雲霧繚繞的早晨，比哈里在花園南端的一棵滿樹繁花的黑漿果樹下，默默地躺著。他懶洋洋地看著恆河上來來往往的小船，時間過得很快，一個僕人走來問他要不要給他準備早餐。

　　「現在不著急。」他對僕人說。

　　一個土木承包商來請比哈里看工程進展。

　　「再等一等。」他回答說。

　　就在這時候，比哈里突然大吃一驚──他看到安諾普爾娜就站在他的面前。

　　比哈里急忙匍匐在地上，伸出雙手，緊緊抱住安諾普爾娜的腳，叩首及地，向老太太行禮。

　　安諾普爾娜伸出右手極為溫柔地摸著比哈里的頭和身軀。

　　「比哈里，為什麼你這麼一副病態的樣子？」安諾普爾娜眼中帶著淚花問道。

　　「嬸母，我等待重新獲得妳的慈愛。」

　　聽到這裡，安諾普爾娜的淚水啪嗒啪嗒地掉了下來。

　　「嬸母，妳吃過飯了嗎？」比哈里關切地問道。

　　「沒有，現在還顧不上吃飯哩！」

　　「走吧，到屋裡去！」比哈里說道，「過了好久之後的今天，蒙妳賜福，我終於能嚐到妳親手做的飯菜了。」

　　比哈里談話中，根本就沒有提及莫亨德羅和阿莎。安諾普爾娜曾經親手堵塞了比哈里接近他們的道路，他只好委屈地遵守這樣殘酷的禁令。

　　吃完晚飯後，安諾普爾娜說：「船已在碼頭上準備好了，比哈里，現在就去加爾各答一趟吧！」

　　「去加爾各答？我一點準備都沒有啊！」

　　「莫亨德羅的母親病得很重，她很想見到你。」安諾普爾娜說道。

　　比哈里聽了大為驚愕。「莫欣在哪裡？」比哈里問道。

　　「他不在加爾各答，去西部了。」

　　聽到這裡，比哈里臉都變得蒼白，沉默了很久。

　　「怎麼啦！你難道一點也不知道嗎？」安諾普爾娜問道。

　　「多少知道一些，但遠不是全部。」

　　於是，安諾普爾娜把莫亨德羅帶著比諾迪妮去西部的事，告訴了比哈里。

　　比哈里眼前突然一片漆黑。他幻想的寶庫被打破了，頃刻間記憶由甜蜜變成了苦澀。

　　「難道慣耍伎倆的比諾迪妮那天晚上戲弄了我嗎？」比哈里思索起來，「她那所謂自我犧牲的愛情全是欺騙世人的詭計？她真是恬不知恥地離開了鄉下，一個人跟著莫亨德羅去西部了？她真該詛咒，我也該詛咒，誰要我這麼愚蠢呢！那怕是一瞬間，我畢竟信賴過她啊！」

　　唉，烏雲籠罩阿沙羅月的黃昏！唉，雨過之後明媚的夜晚！你們原先的魅力哪裡去了呢？

四十九

　　比哈里曾經以為，他再不好意思去見可憐的阿莎了。當他走進大門時，失去主人後整個家庭濃厚的悲慘氣氛，立刻就感染了他。在家裡這些看門人和僕人面前，他為莫亨德羅喪心病狂的行為羞愧得抬不起頭來。對那些早就熟悉的僕人，他也不能無拘無束地交談和問候。

　　進入內室，比哈里似乎再也挪不動腳步了。莫亨德羅曾在眾人面前公開地侮辱百依百順的阿莎，這彷彿是當眾揭開一個女人的面紗，讓她站在充滿好奇與憐憫世人的眾目睽睽之下。比哈里知道阿莎蒙受如此侮辱，再看到受苦受難的阿莎，心裡怎麼會不難受呢？

　　然而，比哈里對一切還來不及細想和回顧，剛一進門，阿莎就急匆匆跑來叫他：「兄弟，快！快去看看媽媽。她疼痛得非常厲害。」

　　這就是阿莎與比哈里分別這麼多日子後見面公開說的第一句話。在那艱難的日子裡，哀傷像急流一樣，它把路上的障礙一掃而光，把那些過去使他們疏遠的東西蕩滌無存。

　　比哈里看到了一個新的阿莎，心裡感到很不好受。她堅強自立，雖然激動但不慌亂。比哈里似乎直到現在，從這一件小事上才瞭解到──莫亨德羅給他的家庭帶來多麼大的打擊！在這艱難時刻，家裡已顧不得收拾，女主人自己也難保往昔溫文爾雅的魅力──她已無暇顧及這一切瑣事了。

　　比哈里走進拉茲拉克什米的臥室。拉茲拉克什米突然感到呼吸困難，臉色變得慘白。氣喘雖然持續時間不長，但已反覆多次了，使老太太身體變得十分虛弱。

　　比哈里向老太太行了隆重的觸腳禮。拉茲拉克什米用手示意他坐在身旁。

　　「比哈里，過得怎麼樣？」老太太緩慢而艱難地問道，「我好久沒有看到你了。」

　　「媽，妳病了，為什麼不通知我一聲呢？要不然，我早就來看望妳了。」

　　「孩子，這個我當然知道。」拉茲拉克什米溫柔地說，「你雖不是我的親生兒子，但在這世界上，除了你，我沒有更親近的人了。」

　　老太太說著說著，淚水不禁奪眶而出。

　　比哈里深受感動，為了不使別人看到自己真實感情的流露，他急忙起身走到壁櫥前，裝出對藥瓶上的商標很專注的樣子。當他已克制住了自己的激情時，他又走回病人床邊，握住拉茲拉克什米的手，打算試脈。

　　「別試脈搏了。我想問一下，比哈里，你怎麼這麼消瘦呢？」說完後，拉茲拉克什米用自己那骨瘦如柴的手，愛撫地拍了拍比哈里的脖子。

　　「因為好久沒有吃妳做的魚湯，所以就瘦了。」比哈里開玩笑地說道，「媽，妳快好起來吧，我還等待妳親自款待呢？」

　　拉茲拉克什米無力地露出了笑容。

　　「孩子，你們不必再為我的健康擔憂，還是作好準備吧，不過不是款待的事。」老太太緊緊握著比哈里的手繼續說，「比哈里，你該結婚了。現在沒人照顧你了。」

　　「啊，弟妹，」老太太轉向安諾普爾娜說道，「妳要給比哈里娶媳婦。妳看孩子瘦成什麼樣子了。」

　　「姐姐，妳快好起來吧，這應該是妳的事啊！妳來主持一切，我們大家都來祝賀。」安諾普爾娜說。

　　「我沒有多少時間了。弟妹，比哈里的婚姻大事，就拜託妳了。祝他幸福，我是不能償還欠他的債務了。但天神會使他一切圓滿的。」

　　說完後，老太太用右手撫摸比哈里的頭。阿莎再也控制不住自己的感情了。為了不當眾哭出聲來，她從房裡走了出去。

　　安諾普爾娜含著眼淚，慈祥地注視著比哈里的臉。拉茲拉克什米突然想起什麼事，她叫道：「媳婦！」

　　阿莎走進房裡，老太太對她說：「款待一下比哈里。一切都準備好了嗎？」

　　「好，大家都知道妳這飯桶兒子。」比哈里插話道，「我剛進門，就看到廚子提著好大好大的一條魚進屋裡去了。我馬上就明白了，家裡人還沒有忘記我。」

　　比哈里說完後，朝阿莎莞爾一笑。

　　阿莎今天不再感到不好意思，她也報以親切的微笑。比哈里對這個家庭是多麼的重要！很長一段時間，她認為比哈里對這個家庭，是無關緊要的人物，因而有些看不起他。甚至時不時還流露出掩飾不住的不滿。阿莎為此很後悔，今天她對比哈里就更加尊敬和同情了。

　　「弟妹，」拉茲拉克什米對安諾普爾娜說，「別讓婆羅門廚師做菜了，妳親自去照看一下，我們這位東孟加拉人兒子對太辣的東西是吃不慣的。」

　　「妳母親也是比克羅姆普爾人啊！」比哈里反駁說，「妳怎麼把諾迪亞地區的孩子，稱作東孟加拉人呢？這個我可接受不了啊！」

　　這一天，大家有說有笑，過得很愉快。夏天以來莫亨德羅家裡的沉悶氣氛也變得輕鬆了。

　　過去，拉茲拉克什米與比哈里一談話，就非提她兒子不可。然而今天，拉茲拉克什米一次也沒有提莫亨德羅的名字。在拉茲拉克什米的口中，一次也沒有提到莫亨德羅。這使比哈里感到非常驚訝。

　　等拉茲拉克什米睡了之後，比哈里走出房間，對安諾普爾娜說：「媽媽的病很嚴重。」

　　「那是明擺著的。」安諾普爾娜也說。說完後，她在房間的窗戶旁坐了下來。沉默了好久之後，安諾普爾娜說：「比哈里，應該把莫亨德羅叫回來，不能再耽擱了。」

　　比哈里想了一會兒說道：「我照妳的指示去辦吧。妳們誰知道他的地址呢？」

　　「不清楚，只好去尋找了。」安諾普爾娜說，「比哈里，還有一件事我要告訴你。你看到阿莎的臉色了嗎？如果你不能把莫亨德羅從比諾迪妮的手中解脫出來，她會活不下去的。看她的臉色，你就會懂得這一點的。她的胸膛已被致人死命的毒箭所擊中呵！」

　　「我去拯救別人！」比哈里心中痛苦地自我解嘲地想，「天神啊，誰又來拯救我呢？」

　　但他嘴上卻說：「嬸娘，難道我知道這樣的咒語嗎？能使莫亨德羅永遠地擺脫比諾迪妮？要知道，即使是他親娘生了病，也未能使他醒悟過來啊！要是在目前情況下他還不回來，我能拿他怎麼辦呢？」

　　這時候，阿莎把一件髒的紗麗一端當面紗蒙在頭上，悄然地進來坐在姨媽的腳旁。她知道，姨媽與比哈里在討論婆婆的病情，所以她很有興趣進來聽聽，看有什麼吩咐。比哈里看到忠於愛情的阿莎臉上那沉戚憂傷的表情，心裡對她產生了一種前所未有的敬重。

　　這位忠於丈夫的年輕女人，經苦海聖水的洗禮，獲得了只有古代女神們那種特有的堅貞美德。她現在已不是一個普通女人了。艱難痛苦似乎使她小小年紀就已磨練成《往世書》中描寫的堅貞不屈的妻子了。

　　比哈里與阿莎一起研究了拉茲拉克什米的食譜和藥物。當比哈里準備與阿莎告別時，他長嘆了一聲，並對安諾普爾娜說道：「好吧，我去拯救莫亨德羅。」

　　比哈里從莫亨德羅開戶銀行那裡獲悉：幾天以前，莫亨德羅剛與阿拉哈巴德分行結了賬。

五十

　　在火車站，比諾迪妮坐上了三等女子車廂。

　　「喂，怎麼回事？」莫亨德羅驚奇地說，「我已打算給妳買二等車廂的票呀！」

　　「沒有必要。我在這裡待著很好。」比諾迪妮說。

　　莫亨德羅困惑不解。比諾迪妮生性很講究，愛奢華。對提及她以前貧困生活的任何痕跡，她都感到厭惡。她把自己家庭的貧窮看作是可怕恥辱。莫亨德羅知道，他家的萬貫家財，豪華陳設以及在一般人眼裡看作的富有──這一切都使他感到自豪。而且這一切，在一段時間裡，對比諾迪妮是很有吸引力的。可是，現在比諾迪妮漫不經心地拒絕他的財富和闊掉，使莫亨德羅感到很不安。

　　現在已是比諾迪妮控制莫亨德羅的時候。雖然，比諾迪妮目前可以為享受而動用莫亨德羅的財富，但她為什麼卻要這樣若無其事地、高傲地忍受有失體面的艱難困苦呢？原因是什麼？因為比諾迪妮不願意失去自己的自由，不想依賴於莫亨德羅。由於莫亨德羅的瘋狂，她似乎失去了一切，所以她更不想得到莫亨德羅的幫助，否則她就會更加墮落，走向毀滅。

　　當比諾迪妮住在莫亨德羅家裡的時候，她沒有讓自己遭到一個寡婦命中註定遭受的困難。可是，這些日子以來，她開始盡量克制自己了。現在，她一天只吃一頓飯。穿上寡婦樸素的衣裳。她那隨機應變，開朗活潑的笑聲，也不知道跑到哪裡去了。

　　比諾迪妮現在變得如此深沉、如此隱蔽、如此疏遠、如此可怕，莫亨德羅甚至沒有勇氣與她談一句最普通的話。莫亨德羅感到很驚訝，難以忍耐以及非常生氣。他不得不絞盡腦汁，想盡量瞭解比諾迪妮。

　　「比諾迪妮為什麼費盡心機引誘我？難道她從那高高樹枝上艱難摘取的果實，連嚐都不嚐一口就把它扔掉嗎？」莫亨德羅百思不得其解。

　　「買去什麼地方的車票？」莫亨德羅問比諾迪妮。

　　「我們買去西部的車票。明天早晨，火車在哪裡停，我們就在哪裡下吧。」

　　對這樣的旅行，莫亨德羅是很不願意的。到外面旅行，要是不舒服，莫亨德羅是受不了的。就是到大城市，要是找不到很好的住處，他也會感到很不舒服。他可不是隨便湊合的人。所以，他一上火車，心裡就很不滿意，還有些生氣。他不單是為生活不方便而苦惱，而且還擔心，比諾迪妮會不會不辭而別，在某個車站突然下車了。

　　比諾迪妮簡直像顆流星，弄得莫亨德羅團團轉，搞得他哪裡也休息不好。比諾迪妮很快就和周圍的旅客混得很熟，在很短的時間內，她就能與乘車的同伴們建立友誼。想要到什麼地方去馬上就能打聽到那裡的消息──住宿的旅館、值得參觀的名勝與什麼朋友一起旅遊等等。

　　莫亨德羅看到比諾迪妮每天都獨斷專行，一點也不需要他，心裡感到很痛苦。除了買票，其他什麼事都不用他管。比諾迪妮從不與他商量，想幹什麼，就幹什麼。

　　開始幾天，他還勉為其難地與比諾迪妮一起到處轉轉。但後來，這一切使他難以忍受，他就讓比諾迪妮自己去逛，自己則在旅館裡消磨時間或睡覺。被母親嬌慣壞了的莫亨德羅，在外出的路上，能這般忍受比諾迪妮的折磨，簡直是誰都難以想像的。

　　一天，他們兩人在阿拉哈巴德火車站等車。不知什麼原因，他們要來的火車晚點了。在這一期間，來來去去的火車過了好幾趟。比諾迪妮老是注視著那些上下車的旅客。在旅行途中，她也是四處張望，彷彿希望突然看到什麼人似的。好像在無休無止的長途跋涉中，在人聲鼎沸的寬闊馬路上，比在胡同裡，比在無人的家裡，更能找到使自己平靜下來的環境。

　　比諾迪妮的目光好像偶然落到一個玻璃盒上了。她的精神為之一振，在郵局的這個盒子裡，她看到了一封寫著比哈里名字的信。比哈里的名字是不平常的。比諾迪妮心裡竟不懷疑，信上比哈里就是她所思念的比哈里。

　　當她看完比哈里的全稱後，她更是確信無疑了。比諾迪妮牢牢記住了信上的地址。莫亨德羅則極端不滿地坐在旁邊的一條板凳上。

　　「我們哪裡也不去了，再在阿拉哈巴德待幾天。」

　　比諾迪妮總是為所欲為，把自己的意見強加於莫亨德羅，從不徵求他的意見。對此，莫亨德羅男子漢的自尊心，每天都受到莫大打擊。今天實在是忍無可忍了，要起來反抗。莫亨德羅自己本想也在阿拉哈巴德再待幾天，可是別人連招呼都不打就改變了主意，他自然是難以接受的。

　　「既然決定走，」莫亨德羅生氣地說，「那就得走，沒有什麼好反悔的。」

　　「我不走。」比諾迪妮回答說。

　　「那好，妳就一個人留下，我走。」

　　「那很好！」比諾迪妮說完後，就叫了一個搬運伕，扛著自己的行李，走了。

　　莫亨德羅自恃男子漢的自尊心，臉色陰沉地繼續坐在板凳上。比諾迪妮還沒有在自己的視線裡消失時，他還是決心堅定。可是當比諾迪妮頭也不回地消失在他的視線之外後，他就急急忙忙叫搬運伕拿著行李匆匆跟了上去。走到外面一看，比諾迪妮正雇了一輛馬車坐上去了。莫亨德羅什麼也沒有說，把行李放在車篷頂上，就跳上了車伕旁邊的座位。為了維護自己的自尊心，他連瞧都沒有瞧一下坐在車廂裡面的比諾迪妮。

　　馬車出發了。走了一個小時，已經遠離了市區，正行駛在田野上。馬車去什麼地方？莫亨德羅難以啟齒問車伕。因為那樣一來，車伕就會猜到：一切都由車廂裡的女人發號施令。連到哪裡去也不用與他商量一下，莫亨德羅的自尊受到傷害，他很生氣，坐在車伕旁邊一聲也不吭。

　　馬車沿著賈木納河靜悄悄地走著，在一座收拾得很整潔的花園前停了下來。莫亨德羅很驚訝。這是誰的花園？比諾迪妮怎麼知道這個花園的呢？

　　房子的大門緊閉著。叫了好久，才走出來一個看門的老頭。

　　「房主是位有錢人，住得不太遠。只有得到他的許可，我才能讓你們住進這所房子裡。」老頭說。

　　比諾迪妮朝莫亨德羅看了一眼。莫亨德羅看到這所漂漂亮亮的房子，感到很滿意。最近幾天，住得很糟糕，在這樣的花園別墅裡，那怕是住幾天也是很愜意的。

　　「好極了。我就去找房主與他商量一下。」莫亨德羅對比諾迪妮說：「妳在馬車上等一會兒。」

　　「我再也走不動了。」比諾迪妮說，「你去吧，我就在這裡休息休息。看來沒有什麼問題。」

　　莫亨德羅走了。

　　比諾迪妮與這位老婆羅門攀談起來。問起了他孩子的情況──他們是幹什麼的、在哪裡工作、他的女兒嫁給了誰……當聽到老頭說妻子已經去世，比諾迪妮深表同情。

　　「唉，你也生活得不輕鬆，這把年紀了，一個人單獨生活，有什麼人照顧你嗎？」比諾迪妮非常親切地問道。

　　「比哈里先生住這裡嗎？」比諾迪妮隨後又問道。

　　老頭說：「是的。他在這裡住過幾天。太太，難道妳認識他嗎？」

　　比諾迪妮說：「他是我們的親戚。」比諾迪妮從老頭那裡打聽到比哈里的情況後，心裡再也沒有一點疑慮了。她要老頭打開門，並問哪間是客廳，哪間是臥室。老頭還告訴她，比哈里離開後，再也沒有人在這裡住過。

　　比諾迪妮似乎覺得，無形的比哈里仍留在這裡。空氣中仍留著他的氣息。她深深地吸了一口他留下的芬芳氣味，全身感到一陣顫抖。

　　可是，比哈里現在在哪裡？她仍不得而知。可能會回來的！不過，老頭也說不清楚。但她租下這所房子打算住上幾天，並預付了房租。

五十一

　　喜馬拉雅山麓的群山峻嶺，給賈木納河送來了清澈冰涼滔滔不絕的流水。歷代多少文人墨客在這裡聚會，汲取取之不盡、用之不竭詩歌創作的靈感。在它那奔騰不息的流水聲中，聆聽各種各樣的韻律；在它波濤嬉戲中，反映出種種感情因喜悦產生的戰慄。

　　日落黃昏，莫亨德羅坐在賈木納河的岸邊。他的目光被濃得化不開的愛情蒙蔽，他的呼吸、他的血液、他的骨髓乃至整個身軀，都被這波瀾壯闊的河水所迷住。天空夕陽餘暉中的維那琴與遠處傳來的歌聲發生共鳴。

　　白天緩慢地消失，寬闊無人的沙堤上，晚霞燦爛斑駁。莫亨德羅半閉著眼睛，傾聽著詩情畫意的境界中傳來的陣陣牛哞。牠們從布林達森林【註】歸來。

　　【註】布林達森林傳說是克里什納（天神）與牧女拉達相愛的地方，位於恆河與賈木納河交界處。

　　天空密佈著陰沉沉的雨雲。這陌生土地上的夜幕，不僅是大地的一塊黑色面紗，而且它充滿奇異神秘的色彩。這中間似乎有某種看得見的光澤，有某種莫名其妙的竊竊私語；兩岸沙堤不明不暗的蒼白，平靜流淌著河水的墨黑；花園中枝繁葉茂巨大的苦楝樹屹立不動；沒有樹木的灰色彎曲的堤岸的陰影──所有這一切，與阿沙羅月黃昏的各種各樣的說不清道不明的形態匯合在一起，把莫亨德羅從四面八方包圍起來了。

　　突然莫亨德羅心中湧現出謳歌戀人的詩句。一個赴約的姑娘出來了，她獨自一人站在賈木納河堤岸上。如何渡河呢？「啊，把我送到對岸，送到對岸……」莫亨德羅心裡反覆縈迴──「啊，把我送到對岸！」

　　約會的姑娘在河對岸的黑暗中，但是莫亨德羅彷彿真真切切地看見了她。她超越時間、沒有年齡，她永遠是個牧牛姑娘。但是，莫亨德羅知道，她現在化身為比諾迪妮出現在他的面前。所有的離愁、所有的別恨、所有的青春之累，從那個時代起，她就來此相會！多少首歌、多少詩韻，超越時間，一直唱到當代的這個堤岸──今天這無人的賈木納河沙堤上空，仍然迴響著她的歌聲──「啊，把我送到對岸！」她在黑暗中獨立自主站立了多少年，呼喚著船夫：「啊，送我到對岸。」

　　月亮從烏雲的空隙中鑽了出來，在月光下魔幻的咒語中，河流與沙堤，天空與天邊，大地上的許許多多東西全都消失了。生老病死不復存在。時間的整個長河也已中斷──過去的所有歷史都已泯滅了，將來的一切後果全都消亡了，只留在現在這河水滔滔銀白色的賈木納河，以及站在賈木納河堤上的莫亨德羅和比諾迪妮。

　　神秘的黑夜幾乎使莫亨德羅失去理智。他怎麼也想像不出：今天，在這月光明媚的夜晚，在這天堂荒蕪人煙的一個角落，以拉克什米女神形象出現在他面前的比諾迪妮，會把他趕出去。於是，他立即起身回到屋裡去找比諾迪妮。

　　莫亨德羅來到臥室一看，滿屋瀰漫著花的芬芳。月光從敞開的門窗照在雪白的床單上。比諾迪妮從花園採來許多鮮花編織成花環，紮在髮辮上，戴在脖子上，以及纏在腰身上。她還用鮮花裝飾月光朗照的床鋪。她自身簡直成了春天花朵盛開的藤蔓。

　　莫亨德羅更加著迷，難以自持了。

　　「比諾迪妮，」莫亨德羅斷斷續續地說，「我坐在賈木納河邊等妳，可是，天上月亮告訴我──妳在這裡等我，所以我就到這裡來了。」

　　說到這裡，莫亨德羅向前邁了幾步，打算坐到床上去。比諾迪妮厭惡地打了個哆嗦。她站了起來，伸出右手指著門吼了起來：

　　「滾，滾開！你不要坐到這床上來！」

　　扯滿風帆疾駛而進的船舶，突然撞在礁石上──莫亨德羅驚愕地站在那裡，過了好久還張口結舌說不出話來。當然，莫亨德羅拒不承認禁令。為此，比諾迪妮只好離開床鋪站著。

　　「妳為了誰梳妝打扮得這麼漂亮呢？」莫亨德羅困惑不解地說，「妳在等待什麼人呢？」

　　比諾迪妮雙手護在胸前說道：「我在為我的心上人而梳妝打扮。」

　　「他是誰呢？他是比哈里嗎？」

　　「你都不配叫他的名字。」

　　「為了他，妳才到西部來旅行的是嗎？」

　　「就是為了他！」

　　「妳在這裡能找到他嗎？」

　　「能找到的。」

　　「妳知道他的地址？」

　　「現在還不知道。但不管怎樣，我會知道的。」

　　「我無論如何不會讓妳知道的。」

　　「即使你不讓我知道，但無論怎樣，你也不能把他從我心上趕走。」

　　說到這裡，比諾迪妮閉上眼睛，彷彿感覺到比哈里現在就在自己的心上。

　　莫亨德羅完全被用鮮花裝飾起來的久別甜蜜形象的比諾迪妮迷住了。現在遭到了拒絕，使他怒氣勃發。

　　「我要用刀子把他從妳心裡挖出來！」莫亨德羅手握拳頭大聲怒吼道。

　　比諾迪妮毫不畏縮，堅定地說：「你的刀子會比愛情更容易通到我的心裡。」

　　「妳為什麼對我一點也不怕呢？」莫亨德羅繼續大叫道，「這裡誰是妳的保護者？」

　　「你就是我的保護者。你將保護我免遭你的傷害！」比諾迪妮冷靜地說。

　　「妳還有一點對我的尊重和信賴嗎？」

　　「要不是這樣，我早就自殺了。怎麼還敢與你一同外出旅行呢！」

　　「為什麼妳不死去呢？妳為什麼把信任這根欺騙的繩索套在我的脖子上，拽著我從一個地方到另一個地方來折磨我呢！妳死了倒會讓許多人得到幸福的。」

　　「這個我知道。可是，只要還有一線見到比哈里的希望，我就絕不會去死的。」

　　「只要妳不死去，我的希望也不會死去──我也就不會獲得自由的。從今天起，我衷心懇求天神賜予妳死亡。妳既然不是我的，但願也不是比哈里的。妳走吧！還給我自由！我的母親在哭泣，我的妻子在哭泣。她們的熱淚，從那遙遠的地方燒灼著我的心。只要妳還活著，妳就會使我的希望以及世上所有人的希望化為烏有。我就沒有機會去揩乾她們眼中的淚水。」

　　說完這些話，莫亨德羅從房間裡跑了出來。比諾迪妮在四周編織的神秘的網全部破滅了。她默不作聲地站著，兩眼注視著外面。原先滿天月色不見了。她的整個愉悅情緒也不知消失到什麼地方去了。由花壇組成的那個花園，花園後面的沙岸，沙岸後面深黑色的河水，河對面依稀可辨的彼岸──所有這一切，突然變得晦暗和毫無生氣，彷彿是誰用鉛筆把它們潦草地畫在一張大白紙上的一幅圖畫。

　　比諾迪妮似乎感到有些不安。今天，她才知道，她在莫亨德羅身上喚起的激情，如同強勁的風暴，把他連根拔起，吹倒在地。她既然有這麼大的力量，為什麼不能使比哈里動搖──如同海水在月夜的吸引下掀起狂濤巨浪呢？為什麼這個不需要的愛情，每天給她心靈帶來巨大打擊，而又不能盡情地去哭泣呢？為什麼還有一種哭泣一次又一次地來到，卻不給她心靈充足的機會去哭泣呢？這巨大的運動已經被激勵起來，今後與之如何生活呢？有什麼辦法能使它平息嗎？

　　比諾迪妮把今天編織的用來打扮自己的所有花環，全部撕碎，因為它們被莫亨德羅貪婪的目光所污染。她的全部力量，所有努力，整個生命，全都白費力氣，毫無意義。這花園，這月光，這條賈木納河堤，這空前美麗的世界──這一切也全都枉然存在，毫無意義！

　　這是多麼徒勞無益啊！世上所存在的一切，絲毫也不能改變。明天，太陽照樣升起，生活仍像過去一樣運轉，毫不動搖的比哈里仍在遠處給那婆羅門的孩子精心講授新的課程。

　　比諾迪妮的眼睛裡閃現出淚花。她耗盡所有力量，以那強烈願望想要推開一塊巨石。她的心在流血。可是，她的命運卻紋絲不動，真是不可抗拒啊！

五十二

　　莫亨德羅幾乎通宵都沒有入睡。疲勞已極的身體直到清晨才朦朧打了一個盹兒。大概八九點鐘的時候，他醒來了，匆匆坐了起來。昨天一夜痛苦不斷，睡夢中似乎也是內心苦澀。

　　現在醒來了，他開始感到，這種苦惱是多麼無聊啊！他完全回憶起昨天晚上所發生的一切。

　　在早晨溫柔的陽光下，莫亨德羅因睡眠不足感到有些精疲力竭。他覺得整個世界及整個生活都是沒有什麼意思的。離家出走的苦楚、背叛道德的深深悔恨、生活中一切不平靜的重負，他莫亨德羅到底是為了什麼來承受這一切呢？

　　在失去歡樂的晨光中，莫亨德羅認為，他並不愛比諾迪妮。環視四周，整個覺醒的世界是多麼忙碌、多麼有意義呵！莫亨德羅清楚，整個感情沉溺在激情漩渦裡而不能自拔，在反目成仇的女人腳下，無所事事浪費光陰，是多麼的愚蠢！一旦這種強烈的感觸抒發之後，他的心情恢復了平靜，這顆疲憊不堪的心，甚至想把感覺到的東西暫時推到遠處。

　　看來，感情退潮的時候，隱藏在內心的骯髒東西暴露出來了──過去所迷戀的東西，現在感到厭惡。莫亨德羅今天真弄不明白，過去自己這樣作踐自己，到底是為了什麼呢？

　　「我在各個方面，都要比比諾迪妮優秀得多。」莫亨德羅自言自語地說，「我為什麼要忍受各種屈辱與蔑視，像一個可憎的乞丐，跟在她後面亂逛呢？是一個什麼前所未有的妖魔，鑽到了我的腦海裡去了呢？」

　　現在，莫亨德羅覺得，比諾迪妮僅僅是一個普普通通的女人罷了。並非是他過去想像的世界上最美的、最具詩意的、最具神聖傳奇的光輝女性。今天，這一切如變幻莫測的海市蜃樓般地消失了，她只是一個平常的女人，毫無特色的女人，在她那裡根本就不存在什麼前所未有的奇蹟。

　　當自己擺脫了可詛咒的魔力的控制之後，莫亨德羅非常渴望回家去。那裡有它的寧靜、愛情和溫柔。他甚至覺得那是他可望而不可及的瓊漿玉液。直到現在，他才覺得，他與比哈里永恆無私的友誼是多麼珍貴。

　　「我們太不懂得珍惜那些未經努力、毫無障礙、輕易得來的東西，儘管那是最深刻、最持久的。」莫亨德羅暗自說道，「我們往往去追逐那些變幻無常，只是騙局的東西。事實上，獲得這種東西，也不會有絲毫真正的幸福。它只會扯我們的後腿，我們則認為它是最高心願的財富。」

　　莫亨德羅大聲說道：「今天，我就回家去！比諾迪妮想到什麼地方去，我就盡力幫助她，這樣我就解脫了。」

　　莫亨德羅堅定地說出「我解脫了」這句話時，他心裡是非常欣喜的。這些天來，猶豫不決的重負壓在他身上，他是很不輕鬆的。一會兒他把最不情願的事推開，可是，過了不久又不得不去做。他不能說「不」或者「是」。他經常是心裡想說什麼話，嘴上卻不敢說，或另說一套。現在，他這樣高聲地說「我解脫了」。他為那動搖不定飽受折磨的心終於獲得平靜而歡欣鼓舞。

　　莫亨德羅起了床，洗完臉後，就打算去比諾迪妮那兒，來到她臥室門前一看，門還緊關著，於是他敲了敲門。

　　「還在睡嗎？」

　　「沒有。」比諾迪妮回答說，「你走吧，讓我安靜一會兒。」

　　「我有很重要的事要與妳談談。我不會待很久的。」

　　「我不想再聽你說什麼了。你走吧，別惹我生氣，讓我一個人安靜一下。」

　　要是在平時，這樣的回絕只會使莫亨德羅更為激動、更為固執。可是今天，他對這種回答，感到特別厭惡，認為是對自己的極端侮辱。

　　「在這樣一個平平常常的女人面前，我竟如此卑躬屈膝，」莫亨德羅沉思道，「自然會使她萌生對我的極端鄙視，並產生疏遠我的想法。這種想法並不是她原有的，而是我給了她驕傲的資本後，一種不正常的變態。」

　　忍受了這些屈辱後，莫亨德羅企圖使自己相信──他與比諾迪妮相比，他的優點多得多。

　　「我將致勝，」莫亨德羅說，「我要砸爛強加給我的枷鎖，走我自己的路。」

　　吃完飯後，莫亨德羅要去銀行取款。他想取些錢給妻子阿莎和母親買些新鮮的禮品，因此，他在阿拉哈巴德市內商店裡遊逛起來。

　　比諾迪妮的房門又一次被敲響了。比諾迪妮很生氣，未作答覆。隨後，一次又一次敲門，使她火冒三丈，猛然用力打開門說道：「你為什麼又來一次次使我生氣……」

　　話還沒有說完，比諾迪妮大吃一驚，站在她面前的竟是比哈里，而不是莫亨德羅。

　　比哈里朝裡面看了看，想知道莫亨德羅在不在房裡。他看到臥室裡到處是枯萎的花朵和撕破的花環。頃刻間，他心中產生了強烈的反感。

　　比哈里遠離比諾迪妮時，他對比諾迪妮的生活，並不是一點也沒有懷疑過。只不過他想像中迷人的形象，遮蓋了可恥女人的畫面。比哈里走進這花園時，他的心在不停地顫抖──擔心他內心想像的形象會遭到突然的打擊。因此，他心裡一直很緊張。當比哈里剛一站在比諾迪妮的臥室門口時，這種打擊果然來了。

　　相距遙遠，天各一方時，比哈里曾經相信他的愛情激流，是會很容易地洗去比諾迪妮生活中的一切骯髒的東西的。直到走近一看，他知道事情絕非那樣簡單，他的心中隱約出現了一絲憐憫的痛苦。不過，鄙視的浪潮突然將這種感情淹沒。他覺得比諾迪妮很不乾淨。

　　突然，比哈里猛地轉過身去，背對比諾迪妮站著，高聲喊道：「莫亨德羅，莫亨德羅。」

　　雖然受到這種輕蔑，比諾迪妮仍然輕聲細語地說：「莫亨德羅不在，他到城裡去了。」比哈里想走，但比諾迪妮攔住了他。「比哈里兄弟，我向你施觸腳禮，請你坐一會兒。」

　　比哈里想盡量不理會她的請求，決定馬上離開這可憎惡的一幕。可是當他聽到比諾迪妮那溫柔懇切的、要他暫留片刻的聲音時，他似乎再也抬不起腳步了。

　　「要是你今天這樣背棄我走了，」比諾迪妮說，「我向你發誓，我是受不了的，我只有去死。」

　　「比諾迪妮，妳為什麼老是想把我拖進妳的生活中去呢？」比哈里問道，「我做了什麼對不起妳的事？我從來沒有擋過妳的道路！從來沒有插手過妳的苦與樂啊！」

　　「我曾告訴過你，你對我所擁有的權利。」比諾迪妮說，「可是，你卻不相信。今天我還是要對你反覆再重複一遍那些話語。你又不讓我講清楚，而且講起來很羞愧，你又不給時間讓我說下去。你把我推開，但我還是要抱著你的腳說，我愛……」

　　比哈里制止她講下去：「不要說這些話，免開尊口！我反正不會相信的。」

　　「那些話，小人可能不會相信，但你要相信。因此，我求你坐一坐，讓我對你說清楚吧！」

　　「我相信也罷，不相信也罷！那會有什麼結果呢？妳的生活仍是如現在一樣！」

　　「我知道，我不能參與你們的生活。我的命運就是如此──為了維護你的尊嚴，我都無法在你面前站一站。我應該永遠地離你遠遠的。對於你，我的心願，只是懇求你不要放棄這樣一點──無論我在什麼地方，希望你帶著愛意想著我。我瞭解，你過去曾對我有過一點尊敬。正是這點尊敬在支撐著我。為此，希望你讓我把話講完。兄弟，我雙手合十求你，請坐一會兒。」

　　「好，妳講吧。」比哈里一邊說，一邊起身打算走到另一間房間裡去。

　　「兄弟，情況並不是你想像的那樣。在這間房間裡，沒有發生過任何羞辱你的事情。因為，你曾經住過這間房子。我為這房子獻過祭，這些花是獻給你的。雖然它們今天已經枯萎。你應坐在這間房子裡。」

　　比哈里聽到這裡，心情很激動，他走進臥室。比諾迪妮雙手示意請他坐在扶手椅上。比哈里坐下後，她就坐在他腳邊的地板上。比哈里感到有些不好意思。

　　「兄弟，坐吧！」比哈里想站起來，比諾迪妮再次懇求他，「請別為難我，你不要站起來。我是沒有資格坐在你腳邊的。但我求你寬宏大量，讓我在這兒坐坐吧。不論今後我們彼此離得多遠，我將永遠記住這幸福時刻。」

　　說到這裡，比諾迪妮沉默了一會兒。後來，她突然醒悟似地問道：「兄弟，你吃過飯了嗎？」

　　「我在車站上吃過了。」

　　「我在鄉下時，曾經給你寫過一封信。你為什麼不給我回信，就把信交給莫亨德羅給我呢？」

　　「我沒有收到過妳的信呀！」

　　「莫亨德羅在加爾各答沒有碰見過你嗎？」比諾迪妮頗感驚奇地問道。

　　「我把妳送回家鄉後的第二天，見到了莫亨德羅。後來我就出發來西部，就再也沒有見過他了。」

　　「那麼說，你從來也沒有收到過我的信？更沒有要莫亨德羅把信退給我了？」

　　「沒有，這是不可能的。」

　　比諾迪妮驚愕地呆坐著。

　　「我一切都明白了。」停了一會兒，比諾迪妮長長地嘆了口氣說道，「現在把我所有的情況都告訴你。要是你相信我，我真感激我的命運；如果不相信我，我也絕不會責怪你的。我知道，要你相信我是困難的。」

　　比哈里的心軟下來了。這樣虔誠信賴他的比諾迪妮，他無論如何是不能鄙視她的。

　　「嫂子，什麼話也用不著對我說了，我相信妳。我不能仇視妳啊！妳什麼也不要說了。」

　　比諾迪妮聽了這些話，眼淚簌簌地流了下來。她把比哈里的腳塵放在自己的頭上。

　　「我把一切告訴你之後，我會覺得輕鬆一些。請忍耐一下，聽我說。自從那次談話之後，我就不折不扣地按你的指示去做。雖然，你沒有寫過一封信給我，我也曾在村裡忍受人們的嘲笑與指責，記住你的憐愛，接受你的指示，度過我的餘生。可是天神卻背棄了我。我曾經把他引向罪惡的那個人，他不讓我住在村裡。莫亨德羅來到鄉下，來到我的家裡。他當著村人的面凌辱了我。在村裡我再也待不下去了。我到處找你，希望你告訴我，以後怎麼辦。但我怎麼也找不到你。莫亨德羅從你家裡把我寫給你的信拆開退還給我，欺騙了我。我當時以為，你完全把我拋棄了。以後，我就幾乎完全被摧垮了。幸好，你的品德無遠不及。雖然相隔遙遠，你也能幫助我。由於我把你的形象銘記在心裡，我是清白的。記得嗎？有一次你把我推開，使我認識了你的堅定的品德。那是金子般的堅定，寶石般的堅定！它永遠留在我的心底。它使我懂得了偉大價值，珍惜自己！天神啊，我撫摸著你的腳，告訴你，那是不可摧毀的。我沒有玷污自己的自尊。」

　　比哈里沉默不語地坐著，比諾迪妮也沒有再說什麼。白天，快要過去，光線逐漸暗了下來。

　　就在這時候，莫亨德羅突然出現在門口。他看見比哈里，頓時驚愕不已。他原來對比諾迪妮產生的冷淡，完全被嫉妒情緒趕走了。他看到比諾妮安靜地坐在比哈里的腳旁，他的自尊心遭到了狠狠的一擊。由於比哈里與比諾迪妮的通信，才會發生這次會面。莫亨德羅認為，比哈里背叛比諾迪妮這麼多日子，如果他現在又要來奪取，誰會把比諾迪妮讓給他呢？他今天見到比哈里後才明白──他莫亨德羅本來可以放棄比諾迪妮，但是，要他把這女人讓給別人，他是絕不會放棄的！

　　「莫亨德羅一下場，比哈里馬上就上場了！」莫亨德羅以無比憤怒的心情和惡毒嘲笑的口氣說道，「這一幕喜劇，演得妙極了，我真想使勁鼓掌。不過，我希望這是最後一幕。此後，就再也不值得看了。」

　　比諾迪妮滿臉脹得通紅。由於她接受過莫亨德羅的幫助，她似乎再也沒有勇氣回擊他的侮辱了。她只是以不安的眼神，朝比哈里看了一下。

　　比哈里從坐椅上站了起來，向前跨了幾步說道：「莫亨德羅，你不要像膽小鬼一樣侮辱比諾迪妮！即使你良心允許你這樣做，我也有權禁止你這樣做。」

　　「怎麼啦？你已擁有了全部權利？」莫亨德羅冷笑地說道，「你是不是已換了新的名字比諾德．比哈里？」

　　比哈里看到莫亨德羅還想進一步侮辱他，根本冷靜不下來，便抓住他的手。「莫亨德羅，」比哈里慎重申明，「我將與比諾迪妮結婚。現在已通知你了。因此，從現在起，請你說話要小心些！」

　　莫亨德羅聽了後，驚得目瞪口呆，比諾迪妮也大吃一驚。她胸膛的全部熱血一下子湧了上來。

　　「我還要告訴你一個消息……」比哈里繼續說，「你母親已經奄奄一息，看來沒有挽救的任何希望了。我就乘今天晚上的火車離開這裡。比諾迪妮也和我一起回去。」

　　比諾迪妮驚訝地問道：「姑媽病了？」

　　「是的，而且不是一般可以醫治好的病。」比哈里說，「至於什麼時候了結，還說不準。」

　　莫亨德羅當時什麼話也沒有說，就馬上離開了房間。

　　比諾迪妮對比哈里說：「你剛才怎麼說那樣的話，我都不相信是你說的。你是不是在開玩笑？」

　　「不，我說的是真心話，我要娶妳。」

　　「為解救我這個女罪人？」

　　「不，因為我愛妳，我尊敬妳！」

　　「這是對我的最高獎賞。此外，我什麼也不需要了。」比諾迪妮說，「不過結婚是行不通的，宗教道德是不會容忍的。」

　　「為什麼？」

　　「我想起這些，就感到害羞。要知道我是一個寡婦，一個被指責的女人。我要是與你結婚，在整個社會面前，將是對你的侮辱，使你失去種姓和權利。不行，這不可能。從現在起，再也別提了，真是羞煞人。你不要再講這件事了。」

　　「妳要拋棄我？」

　　「我沒有拋棄你的權利。你總是悄悄地給許多人做好事。你可以把任何一份責任的一部分委託給我。我將肩負起這份責任。你可以把我當作是你的女僕。不過，你絕不能與我這寡婦結婚！你一時衝動，什麼話都可以說。但是，我如果同意這樣做，就是在社會上把你毀了。而且，我這一生再也別想抬起頭來。」

　　「可是，比諾迪妮，我愛妳啊！」

　　「今天，你有明確表達這種愛的權利。」

　　說完後，比諾迪妮匍匐在地上，不斷地吻比哈里的腳。

　　「為了來生能配得上你，我將出家修行。」比諾迪妮坐在比哈里的腳旁，繼續說道，「在這一生中，我再也沒有什麼指望了，也沒有什麼需求了。我使別人受了許多苦，我自己也受了許多苦。但我現在明白了許多事情，也得到了不少教訓。如果我忘掉這些教訓，我就會毀掉你，也毀掉了自己。正是由於你人品高尚、寬宏大量，我今天才能再次抬起頭來，我不想失去你的保護。」

　　比哈里臉色憂鬱、默不作聲。

　　「不要執迷不悟。」比諾迪妮合十懇求道，「要是與我結婚，你是不會幸福的。而且你會失去自尊，我也會失去自尊。你永遠是純潔的，善良的。你就像今天這樣維持原狀吧！我將在遠方為你祝福。祝你快樂！祝你幸福！」

五十三

　　莫亨德羅想進母親的房裡，但是，阿莎趕忙出來阻止他。

　　「現在你不要進去。」

　　「為什麼？」

　　「醫生說過，無論是突然的興奮，還是突然的悲傷，媽媽的心臟都承受不了。這樣的打擊可能會危及生命！」

　　「我悄悄地進去，」莫亨德羅懇求道，「在媽媽床頭默默地看一會兒就出來，她不會發現的。」

　　「她聽到極其細微的聲音也會受到驚嚇的。你要是進房裡去她一定會知道的。」

　　「那麼，現在妳想怎麼辦？」

　　「先讓比哈里進去看媽媽，然後，我們按照他的建議辦。」

　　就在他們說話的時候，比哈里來了。阿莎叫住了他。「嫂子有什麼吩咐？媽媽還好嗎？」

　　阿莎看到比哈里來了，似乎有了依靠。

　　「你走之後，媽媽好像一直煩躁不安。」阿莎說，「第一天，她沒有看到你就問我『比哈里哪裡去了？』我告訴她，他為一件重要的事情走了，要到星期四才能回來。她什麼也沒有說，但從這以後，她一聽輕微的聲音，就驚嚇得渾身顫抖。她雖然嘴上沒有說什麼，但她心裡好像在等什麼人似的。昨天，收到你的電報後，我先告訴她，今天你會回來的。她聽到你要回來的消息後，專門吩咐要給你準備好吃的飯菜。你所喜歡吃的，全都準備好了。她吩咐就在對面走廊裡準備菜餚，讓她從房裡就能看到。醫生禁止她這樣做，可是，她根本就不聽醫生的。後來，她把我叫去說，『媳婦，妳要親自準備菜餚。今天我要比哈里坐在我的面前，親自款待他。』」

　　比哈里聽到這些，眼眶都濕潤了。「她感覺怎麼樣？」比哈里問道。

　　「你自己去看看吧，我覺得，病得更重了。」

　　比哈里走進拉兹拉克什米的房裡。莫亨德羅站在房外，陷入驚愕之中。阿莎已駕輕就熟地操持家務。還能鎮靜地禁止莫亨德羅進入母親的房間，表現得不亢不卑。莫亨德羅在家裡的權力威風全都沒有了。他是個罪人，他只好默不作聲地站在外面，不能進入母親的房裡。

　　令莫亨德羅驚奇的還有，阿莎與比哈里的交談也如此鎮定自若。什麼事都與比哈里商量。現在他是這個家庭的獨一無二的保護者，是大家的知心朋友。他的行為準則到哪裡都適用。

　　一切都按他的指示運行。莫亨德羅雖然離家的時間不長，但回家一看，已經完全不是原來的樣子了。

　　比哈里走進房裡，拉茲拉克什米用憐憫的目光，注視著他的面孔。「比哈里，你終於回來了。」老太太親切地說道。

　　「是的，媽，我回來了。」

　　「你的事情辦好了嗎？」拉茲拉克什米說完後，更加專注地看著他的臉。

　　比哈里滿面笑容地說：「媽，是的，事情已圓滿地辦完了。現在我再也沒有什麼擔心的了。」

　　他說完後，朝外面看了一眼。

　　「今天，我媳婦親自動手，給你做吃的。」老太太說，「我在這裡看著指導她。醫生不准我這樣做。可是，這個禁令有什麼必要呢？孩子，難道我不能看著你們吃飯嗎？」

　　「我也看不出醫生的禁令有什麼道理。」比哈里迎合著老太太的意見說，「媽，要是沒有妳的指導和幫助，那怎麼行呢？那絕不能做出好吃的東西來的。從小時候起，我們就喜歡妳做的東西。莫欣哥哥在西部吃帶豆子的麵包，就很不習慣。今天他要是嚐嚐妳那魚湯，一定會高興得很。今天我們兄弟倆，要像小時候那樣狼吞虎嚥地吃一頓，但願妳媳婦能多準備點吃的才好呀！」

　　儘管拉茲拉克什米已經猜到比哈里把莫亨德羅帶回來了，可是，當她聽到兒子的名字時，仍然感到很激動，心跳加快，一時間感到呼吸急促。

　　「莫欣哥哥去西部，身體好多了。」等老太太心緒平靜下來後，比哈里又說，「他只是因路上有些疲勞，等洗完澡吃了飯之後，馬上就恢復過來了。」

　　然而，拉茲拉克什米依舊沒有提莫亨德羅。

　　「媽，」比哈里於是說，「莫欣哥就站在外面哩！妳要是不叫他，他是不敢進來的。」

　　拉茲拉克什米什麼也沒有說，只是朝門口看了一眼。

　　比哈里知道老太太想見兒子，便叫道：「莫欣，進來吧！」

　　莫亨德羅慢慢地走進房裡。拉茲拉克什米擔心自己的心臟馬上就要破裂，她雙眼微閉，連看都不敢看莫亨德羅一眼。

　　莫亨德羅朝床上看去，不禁打了一個哆嗦，彷彿被誰打了一下。他叩首於母親的腳下，並抱著她的腳。

　　由於心跳加劇，拉茲拉克什米渾身顫抖起來。

　　過了一會兒，安諾普爾娜輕輕地說：「姐姐，妳叫莫欣站起來吧，否則他是不會起來的。」

　　拉茲拉克什米好不容易才痛苦地擠出一句話來。「莫欣，起來！」

　　淚水從老太太的眼角上流了下來。莫欣這名字她已經有好久沒有叫過了。眼淚落下來後，內心的疼痛減輕了許多。

　　莫亨德羅欠了欠身子，把胸脯靠在床邊，跪坐在母親腳旁。拉茲拉克什米艱難地側過身來，雙手捧著莫亨德羅的頭，聞著他頭髮的氣息，吻他的前額。

　　「媽，我使妳受了許多苦。」莫亨德羅哽咽著說，「請妳饒恕我吧！」

　　拉茲拉克什米心情平靜下來後說道：「莫欣，不要說這樣的話。難道我能不原諒你嗎？媳婦，媳婦哪裡去了？」

　　阿莎正在隔壁房裡做吃的，安諾普爾娜把她叫了過來。

　　拉茲拉克什米示意莫亨德羅從地上起來，坐到她的床邊。莫亨德羅坐好之後，又示意阿莎坐在兒子旁邊。

　　「媳婦，妳到這裡來坐一會吧。今天哪怕只有一次看到你們倆能坐在一起，我所有的悲傷就全消除了。媳婦，在我面前不要害臊，對丈夫不要耿耿於懷，坐過來吧。小母親，讓我飽一回眼福吧。」

　　阿莎放下面紗，羞怯地來到莫亨德羅的身邊坐下。拉茲拉克什米把阿莎的右手放在莫亨德羅的右手上，並要他握緊。

　　「莫欣，我把我的這位小母親交到你的手裡了。記住我的話──這樣的吉祥女神般忠誠的妻子，你哪裡也找不到的。弟妹，請妳也過來。為他們祝福吧！讓妳的祝福給他們帶來幸福！」

　　安諾普爾挪走到拉茲拉克什米跟前，眼中含著眼淚，向她深深施禮。隨後，她又吻了莫亨德羅和阿莎的額頭。

　　「讓天神給你們賜福吧！」拉茲拉克什米又說道：「比哈里，親愛的，過來。你這次就原諒莫欣吧！」

　　當比哈里走到莫亨德羅的跟前時，莫亨德羅馬上站了起來，撲到朋友的身上，兩人緊緊地擁抱。

　　拉茲拉克什米繼續說：「莫欣，我祝賀你。比哈里從小時候起就是你的朋友，願他永遠是你的忠實朋友。再也沒有人比你更幸運了。」

　　病人說了這麼多話後，已非常疲勞，默不作聲了。比哈里想給她服點興奮劑，但是拉茲拉克什米挪開他的手，拒絕服藥。

　　「孩子，不用服藥了。現在我已經託付給天神了。他會給我治癒塵世上一切痛苦的最好藥物。莫欣，你們也去休息一下，媳婦，快去弄吃的吧！」

　　傍晚時分，比哈里和莫亨德羅坐在拉茲拉克什米的床前開始吃飯。阿莎按婆婆的要求，侍候他們。

　　莫亨德羅的心在滴血，直想哭，他幾乎忘了吃飯。拉茲拉克什米一次又一次地叫他：「莫欣，你怎麼不吃飯？好好吃吧，我看著哩。」

　　「媽，知道嗎，」比哈里插話道，「莫欣哥老是這個樣子，他什麼也吃不下。」

　　接著比哈里轉向阿莎說：「嫂子，蔬菜燒魚這道菜，再給添一點吧。這道菜真是太好吃了。」

　　拉茲拉克什米滿意地笑了笑。「我知道，比哈里就愛吃這道菜。」老太太說，「媳婦，怎麼給這麼一點點！再多給他一些。」

　　「妳這媳婦非常小氣。」比哈里開玩笑地說道，「她是不會多給的。」

　　老太太笑著對阿莎說，「媳婦，妳看看，比哈里吃著妳做的飯菜，卻還指責妳呢！」

　　阿莎又給比哈里添了不少蔬菜燒魚。

　　「好啦，好啦，」比哈里叫道，「看來非得把我的肚皮撐破不可。這麼好吃的東西，妳該給莫欣哥多添一點。」

　　阿莎低聲細語地說了一句：「責備者的嘴，用什麼東西也是堵不住的。」

　　「妳用甜食堵嘴試試看？」比哈里風趣地回答說。

　　兩位朋友吃完了飯，拉茲拉克什米感到特別高興。「媳婦，妳也快來吃吧！」老太太對阿莎說。

　　阿莎吃飯去了。

　　拉兹拉克什米對莫亨德羅說道：「莫欣，你去睡覺吧！」

　　莫亨德羅不解地問道：「為什麼這麼早就去睡覺呢？」莫亨德羅本來打算整夜服侍媽媽。可是拉茲拉克什米無論如何也不同意。

　　「你累了，莫欣。去睡吧。」老太太堅持說。

　　阿莎吃完飯，帶了一把扇子來到婆婆房裡，想給她搧風。拉茲拉克什米卻悄悄對她說：「媳婦，妳去看看，莫欣的床是不是鋪好了？他現在是一個人啊！」

　　阿莎羞得滿臉通紅，只好離開婆婆的臥室。房裡還剩下比哈里和安諾普爾娜。

　　拉茲拉克什米對年輕人說：「比哈里，我有一句話要問你。你能不能談一下比諾迪妮的情況呢？她現在在哪裡？」

　　「比諾迪妮現在在加爾各答。」

　　拉茲拉克什米無聲地看了比哈里一眼。比哈里明白老太太未說出口的話語。於是他說道：「媽，關於比諾迪妮，妳不要有任何擔憂。」

　　「她給我帶來許多痛苦。」拉茲拉克什米說，「比哈里，儘管這樣，我心裡還是喜歡她的。」

　　「媽，她心裡也是很喜歡妳的。」

　　拉茲拉克什米說：「比哈里，我想是這樣的──每個人都有自己的優點和缺點，但她是喜歡我的。要不是出於真心，她不會那樣精心服侍我的。」

　　「能服侍妳，她是很激動的。」比哈里說。

　　「莫欣兩口子現在去睡覺了。」拉茲拉克什米深深地嘆了口氣後說道，「夜裡叫她來一趟，有沒有關係？」

　　「媽，她就在外屋裡坐著哩。」比哈里說，「今天我怎麼勸她都不行，她一整天滴水未沾。她發誓說，妳不叫她，妳不饒恕她，她就絕不會喝水的。」

　　拉茲拉克什米很不安，說道：「她整天沒吃沒喝！哎，快叫她，叫她進來。」

　　比諾迪妮慢慢地走進拉茲拉克什米的臥室。

　　「孩子，真不害臊！妳幹什麼啦？」老太太對她說，「今天一整天什麼也沒有吃？走，走！先去吃些東西，然後，我們再來談談。」

　　比諾迪妮深深鞠了躬，摸了拉茲拉克什米的腳塵，然後說：「姑媽，妳先饒恕我這罪人吧！這樣，我才能去吃東西。」

　　「孩子，我原諒妳，原諒妳。我現在對誰也不生氣了。」拉茲拉克什米握著比諾迪妮的手說，「孩子，讓任何人都不會因妳而遭受禍害！願妳也成為一個好女人！」

　　「姑媽，妳的祝福會靈驗的。我在你腳下起誓：我再也不會危害這個家庭了。」

　　比諾迪妮又匍匐在地，向安諾普爾娜行禮。這之後，年輕女人才去吃東西。

　　吃完飯，比諾迪妮畏葸不前地出現在門口。拉茲拉克什米朝她看了一眼。

　　「孩子，妳現在要走嗎？」老太太問道。

　　「不，姑媽！」比諾迪妮說，「我要服侍妳。老天爺作證，我再也不會給妳帶來任何悲傷和恐懼。」

　　拉茲拉克什米看了比哈里一眼。

　　「媽，」比哈里想了一下，說道，「讓嫂子留下吧！我相信她再也不會危害他人了。」

　　夜裡，比哈里、比諾迪妮和安諾普爾娜三人一起陪著拉茲拉克什米。

　　由於一整夜沒有到婆婆房裡來，阿莎很感羞愧，一大早就起來了。她盡量不驚動丈夫，匆匆穿好衣服，洗過臉，天才開始放亮。她走出來一看，頓時使她大吃一驚。

　　比諾迪妮正在走廊上用酒精燈燒開水。比哈里整夜沒有睡覺，比諾迪妮正準備給他泡茶。

　　阿莎見了這個場面，驚愕不已，她還以為自己在做夢。比諾迪妮看到阿莎，連忙站了起來。

　　「我很對不起妳。」比諾迪妮說，「今天，我帶罪在妳這裡尋求庇護。誰也不能趕走我，但只要妳說一聲要我『走』，我立即就離開這裡。」

　　阿莎什麼話都說不上來。她自己也不明白，在那一瞬間，她在想些什麼。她木然呆呆地站在那裡。

　　「妳不要想饒恕我。」比諾迪妮繼續說，「我知道，妳什麼時候都不會原諒我的。不過，妳也不必害怕我。當姑媽還需要我照顧時，請讓我來照顧她吧──過後，我一定離開這裡。」

　　昨天，當拉茲拉克什米把阿莎的手，放在莫亨德羅的手中時，阿莎已從心中抹去了對莫亨德羅的唸邀，並決定再次獻身給他。今天當她看到比諾迪妮站在眼前時，阿莎又覺得，愛情破裂的怒火是難以平息的。莫亨德羅曾經瘋狂地愛過比諾迪妮，現在還念念不忘地戀著她──這個想法如滔滔巨浪，在她的心中翻滾。等一會莫亨德羅醒來，看見比諾迪妮，真不知又會發生什麼事呢？昨天晚上，阿莎認為這個家庭已沒有荊棘；今天早上怎麼又看到一棵帶刺的樹長在她家的院子裡呢？在這個家裡本來幸福就少得可憐，可是要保住這點幸福又是多麼艱難啊！

　　阿莎心情沉痛地走進了拉茲拉克什米的房間。「姨媽，」阿莎很不好意思地對安諾普爾娜說，「妳一整夜坐在這裡，去睡一下吧。」

　　安諾普爾娜仔細地看了一下阿莎的臉。之後，她沒有去睡覺，而是把阿莎帶到自己房裡，與她懇談起來。

　　「丘妮，」安諾普爾娜說，「如果要想讓自己幸福，就不要把一切不愉快的事情記在心上。責怪別人，只能得到一丁點兒慰藉；記住別人的過錯所給自己帶來的痛苦，那才是人生最大的不幸啊！」

　　「姨媽，」阿莎說，「我什麼也不想記在心裡，我也想忘記這一切，可是，卻怎麼也忘不了啊！」

　　「孩子，妳說的是實話──給別人提點建議是容易的，可是要提出可行的辦法就困難得多。好吧，我現在就給妳提一個具體辦法。妳一定要盡一切力量，在外表上表現出妳已經完全忘記這件事了。首先是在外表上表現出來，然後，妳再在內心真正忘卻它。丘妮，妳要記住這些話──妳如果不忘記，那麼也就提醒別人不要忘記！這樣，妳自己的意願是永遠也達不到的。阿莎，我要求妳──與比諾迪妮相處時，就好像過去從來沒有發生過不愉快的事情一樣。而且妳還要表現出來對她給妳製造的任何彆扭，根本就無所畏懼。」

　　阿莎低著頭問道：「告訴我，現在我該怎麼做？」

　　安諾普爾娜對她說：「比諾迪妮正為比哈里燒茶，妳現在就把牛奶、糖和茶杯拿過去，妳們倆一起去泡茶。」

　　阿莎起身準備按姨媽的吩咐去做。可是，安諾普爾娜又叫住了她。

　　「這件事做起來還是比較容易的，但我還要告訴妳的是，另外一件事就要難得多，不過，妳得完成它。莫亨德羅不可避免地要與比諾迪妮見面的。妳心裡怎麼想我都知道。但我要告訴妳，千萬不要想在暗中監視莫亨德羅的行動或比諾迪妮的行動。既然坦蕩心懷就要堅定不移。讓莫亨德羅看到妳沒有一點兒懷疑，妳沒有一點兒傷心，妳沒有一點兒恐懼和憂慮。就像以前那樣。你們決裂的傷痕早已彌合，沒有任何糾葛。丘妮，這不是什麼請求或勸告，而是妳姨媽對妳的命令。我返回齋斯後，妳任何時候都不要忘，永遠記住啊！」

　　阿莎拿著茶杯等什物，來到比諾迪妮的身邊。

　　「水燒開了嗎？」阿莎說，「我把泡茶的牛奶拿來了。」

　　比諾迪妮驚奇地朝阿莎的臉看了一眼。

　　「比哈里兄弟，就在外面走廊裡坐著。」比諾迪妮說，「妳把茶端給他吧！我正忙著給姑媽準備洗臉水。她大概馬上就要醒來了。」

　　比諾迪妮沒有給比哈里端茶，雖然比哈里已同意給她愛情的權利，但她覺得應謹慎對待這種良好的願望。絕不可濫用權利。使她獲得這種權利是對她的尊重。要保護這種尊重，就應該善於使用這種權利。對別人施捨的東西，比諾迪妮不願像乞丐那樣，全盤接受過來。她知道，驕傲如同財富一樣，一不小心也會被花費掉的。因此，現在要是比哈里不親自叫她，她是不會利用任何藉口到比哈里身邊去的。就在阿莎和比諾迪妮說話的時候，莫亨德羅來了。

　　阿莎心裡雖然打鼓似的怦怦直跳，但她掩飾了自己的情緒。阿莎用極自然的聲調對莫亨德羅說：

　　「你怎麼這麼早就起來了？我怕陽光把你照醒還專門把門窗全都關上了。」

　　莫亨德羅看到阿莎在比諾迪妮面前，如此輕鬆自如、毫無芥蒂地說著話，他心中的一塊石頭總算落了地。他感到十分高興。

　　「媽媽感覺怎麼樣？」莫亨德羅問道，「我是來看望她的。媽媽現在還睡著嗎？」

　　「她還睡著。」阿莎說，「你現在不要進去。比哈里兄弟說了，媽媽今天感覺非常好。好多天以來，昨天她整個一晚都睡得非常好。」

　　莫亨德羅放心了。「嬸嬸在哪裡？」他又問道。阿莎朝嬸嬸房間指了指。

　　看到阿莎的舉止居然如此的鎮定自若，比諾迪妮也感到十分驚訝。

　　「嬸嬸！」莫亨德羅叫了一聲。

　　安諾普爾娜剛做過早晨的淨手式，正打算坐下來禱告。她聽到莫亨德羅的叫聲便說：「莫欣，進來吧。」

　　莫亨德羅向嬸嬸施禮問好。隨後說：「嬸嬸，我是一個有罪的人。我感到羞恥，無地自容，沒有勇氣走到妳的身邊。」

　　「莫欣，快別這麼說了。」安諾普爾娜說，「即使是滿身塵土的孩子，母親也會把他抱在懷裡的。」

　　「嬸嬸，可是我身上的灰塵汗斑是怎麼也擦不掉的啊！」

　　「身上的塵土，只要拍打一兩下，就會抖掉的。莫欣，你本來是不錯的，但你虛榮心太強，總以為自己十全十美，只相信自己。這場罪惡的風暴把你身上的高傲摧毀了。再也不會有什麼危害了。」

　　「嬸嬸，這次我不讓妳回齋斯去了。」這個年輕人說，「妳一走，我恐怕又會犯什麼錯誤的。」

　　「只要汲取教訓，犯過一次錯誤就不會再犯了。現在你已沒有必要留住我了。」

　　「嬸嬸，」門口又傳來了比哈里的叫喚聲，「妳正在做禱告嗎？」

　　「沒有，」安諾普爾娜回答說，「你進來吧！」

　　比哈里走進房裡。看到莫亨德羅這麼早就起來了，感到有些驚訝。「莫欣哥，」比哈里打趣地說，「今天是你一生中第一次看到日出吧！」

　　「是的，比哈里，你說得對。今天是我這一生中第一次看到日出。看來，比哈里要與嬸嬸商量什麼事。我這就走。」

　　「你怎麼啦？」比哈里微微一笑，說道，「是不是有事要瞞著我？我可從來沒有什麼事瞞過你呀！如果你不反對，今天我又有一件事情想告訴你。」

　　「我反對過嗎？事實上，我並沒有提出什麼要求。你如果有什麼要對我說，我則再次要求你，對我要表示尊重些。」

　　今天，比哈里要當著莫亨德羅的面，來講所要說的話是很不容易出口的。不過，他只好面對困難了。

　　「今天我來找嬸嬸，」比哈里大聲地說，「主要是談我與比諾迪妮結婚的事，要聽聽嬸嬸的意見，最後再作決定。」莫亨德羅顯得很難堪。

　　「比哈里，」安諾普爾娜大聲叫道，「你又在說什麼呢？」

　　莫亨德羅竭力掩飾自己的驚慌失措的神情。「比哈里，」莫亨德羅說，「我看，這樁婚姻完全沒有任何必要。」

　　安諾普爾娜問道：「怎麼啦？這樁婚姻與比諾迪妮有什麼關係嗎？」

　　「沒有，一點關係也沒有。」比哈里說。

　　「她同意嗎？」安諾普爾娜問道。

　　「比諾迪妮為什麼不同意呢？」莫亨德羅脫口而出，「我知道，她是衷心敬佩比哈里的。她怎麼會放棄這樣稱心如意的好事哩！」

　　「莫欣哥，我向比諾迪妮提出了與她結婚的建議，雖然她很羞怯，但卻堅決拒絕了。」

　　聽了後，莫亨德羅一聲不吭。

五十五

　　拉茲拉克什米與世長辭了。

　　在辦完喪事後，莫亨德羅說：「比哈里兄弟，我懂醫學，讓我也參與你剛剛開始的事業吧！丘妮是位很好的家庭主婦，她也可以給你幫不少忙。讓我們一起搬到那裡去住吧！」

　　「莫欣哥，好好想一想再說。」比哈里回答他，「你反覆想想，你是否喜歡這工作？你用不著因一時衝動而給自己加上一副持久的重擔。」

　　「比哈里，你也看到了，」莫亨德羅堅決表示，「我過去那種遊手好閒的生活連我自己都不滿意啊。我要不用勞動來彌補這種缺陷，總有一天要把我推向毀滅的。你就讓我參加你們的這項工作吧！」

　　莫亨德羅終於說服了比哈里。

　　有一次，安諾普爾娜和比哈里，懷著悲痛的心情，談了過去的一些事情，正要道別時，比諾迪妮在門口出現了。

　　「嬸嬸，」比諾迪妮說，「我可以在這裡坐一會兒嗎？」

　　「進來，進來，孩子請坐。」安諾普爾娜連忙招呼。

　　比諾迪妮進來後，與她談了一會兒話，安諾普爾娜就找了一個藉口到走廊裡去了。讓兩個青年人留在房裡。

　　「你對我有什麼指示，現在就告訴我吧。」比諾迪妮對比哈里說。

　　「嫂子，妳告訴我，你自己想幹什麼呢？」

　　「我聽說，你在恆河邊買了一座花園，打算為窮人治病，我可以到那裡去，為你做一點事，至少我可以做做飯啊！」

　　「嫂子，關於這件事，我想了好久。」比哈里說出了自己的想法，「由於種種混亂原因，我們的生活之網糾結了許多疙瘩。現在已到了坐下來一個一個解開它們的時候了。首先應搞清楚癥結之所在。現在我還沒有勇氣按心裡所想的那樣去做。在這之前所發生的一切，我所忍受的一切，如果不能使之轉化，使之平息下來，我是不能很好地度過餘生的。要是我過去處理得當，那麼在這世界上只要妳一人，就可使我的生活非常完滿。可是如今由於妳，我又有些迷惑了。現在再為幸福而努力也是白費力氣，只有慢慢地把所有破碎的東西修補好才是。」

　　就在這個時候，安諾普爾娜進來了。

　　「嬸嬸，只求妳腳下給我一處生存之地。」比諾迪妮對老太太說，「請妳不要拒絕我這個罪人。」

　　「親愛的，走吧，與我一起走。」安諾普爾娜說。

　　安諾普爾娜和比諾迪妮一起去齋斯的日子到了。比哈里與比諾迪妮在一無人之處相遇。「嫂子，」比哈里說，「我很想保留妳的一點什麼東西，以資紀念。」

　　「我有什麼東西，可以給你作紀念的呢？」

　　「英國人有一種習慣，」比哈里羞赧而窘迫地說，「可以保留所愛的人的一綹頭髮作紀念。如果妳……」

　　「真是羞死人了。這是一種什麼樣的鄙視！要我的頭髮幹什麼呢？那是不乾淨的東西，我不能給你。我這不幸的人，既然不能在你身邊工作，我想給你一點東西，以表示我對你的事業的支持，請你告訴我你會接受嗎？」

　　「我接受。」

　　於是，比諾迪妮馬上從紗麗的摺縫裡拿出兩張一千盧比的存單交給比哈里。比哈里懷著深深的感激之情，久久地凝視著比諾迪妮。

　　「我能給妳什麼呢？」比哈里問道。

　　「我已經有了你給的紀念物，這是我身上的飾物，誰也不能把它拿走。我再也不要什麼了。」

　　說完後，比諾迪妮讓比哈里看自己手上的那塊傷疤。

　　比哈里十分驚訝。

　　「也許你不知道，」比諾迪妮解釋說，「這是你給我的打擊，當然也是很恰當的打擊。現在你再也收不回去了。」

　　儘管姨媽反覆勸告阿莎，阿莎對比諾迪妮仍舊做不到心平氣和。在服侍拉茲拉克什米時，兩人雖在一起做事，但是阿莎一看到比諾迪妮心中就感到一種隱痛，就很難與她說話，特別要她強作笑顏，那更是一種折磨。阿莎不得不接受比諾迪妮的效勞，事後她總是心裡感到不舒服。有時出於禮貌不得不接受比諾迪妮煮的枸醬葉，但過後，卻偷偷地倒掉了。

　　然而，今天分別的時刻到了，姨媽第二次離開家庭要走時，眼淚使阿莎的心軟了下來。她對女友比諾迪妮的憐憫之心油然而生。在分別之際，仍不肯原諒別人的人、如此冷酷無情的人在這個世界上畢竟是少數。

　　阿莎知道，比諾迪妮是愛莫亨德羅的。為什麼不愛莫亨德羅呢？愛莫亨德羅是如此難以抗拒，對此阿莎是有切身體會的。想起自己在愛情方面所遭受的折磨，今天就更加同情比諾迪妮。比諾迪妮要與莫亨德羅永遠分別了，即使是冤家對頭，阿莎也不希望過去的女友承受更加難以承受的痛苦。想到這些，阿莎的眼裡就充滿了淚水。她曾經愛過比諾迪妮，這種愛現在又在她心中慢慢甦醒。

　　阿莎悄悄地走到比諾迪妮的跟前。憐憫、憂傷、溫柔、親切地對比諾迪妮說：「姐姐，妳要走了？」

　　「是的，妹妹，」比諾迪妮手托阿莎的下巴輕聲地說，「我離開的時刻到了。過去，妳曾經喜歡過我，現在在這幸福的日子裡，希望妳還能把那種喜愛保留一點點吧！其他一切，則都把它們忘掉吧！」

　　莫亨德羅走上前去施禮。

　　「嫂子，請原諒我。」莫亨德羅的眼角也流出淚珠。

　　「兄弟，也請你原諒我！」比諾迪妮對莫亨德羅說，「願上蒼保佑你們大家永遠幸福！」